祖庭事苑卷第二

睦庵　(善卿)　編正

●雪竇瀑泉

多聞

楞嚴經云。阿難見佛。頂禮悲泣。恨無始來。一向多聞。未全道力。

記諸善言

論語．序云。魯論語二十篇。皆孔子弟子記諸善言也。

西乹

正作乾。西乾即天竺國五印土。或云西天。西乾皆譯師之義立。

東震

或云震旦。或云真丹。或旃丹。或指難。皆梵音訛轉。竝飜漢地。又婆沙中有二音。一云指那。此云文物國。謂此方是衣冠文物之地也。二云指難。此云邊鄙。謂此方非中國也。

西域記飜摩訶支那為大漢國。或謂日出東隅。其色如丹。故云震旦．真丹者。此皆訛說。

來昌

昌。猶明也。盛也。

蜀川

雪竇生西蜀之遂州。

吳苑

明覺始唱道於洞庭之翠峯。屬吳王之國。苑謂宮苑。

句章

句章縣故城在鄞縣西。十三州志云。句踐之地。南至句無。後併吳。國因大成。章伯之功。遂名句章。以示其子孫。見東漢．蓋勳傳。

猊座

猊。狻猊也。師子之屬。西方王者所坐之座。猶中國龍牀也。西域記云。君王朝坐。彌復高廣。珠璣間錯。謂師子座也。

智論。問云。佛坐師子座。為佛化作。為實師子來。為金銀木石作師子。答曰。是號名師子。非實師子也。佛為人中師子。佛所坐處。若牀若地。皆名師子座。

輟

陟劣切。止也。

玉燭

爾雅云。春為青陽。夏為朱明。秋為白藏。冬為玄英。四時和為之玉燭。郭璞云。道光照。

金輪

經云。若王生在剎帝種。紹灌頂位。於十五日受齋戒。時沐浴首身。陞高臺殿。臣僚輔翼。東方忽有金輪寶現。其輪千輻。來應王所。及與七寶竝皆具足。七寶者。一．輪寶。二．象寶。三．馬寶。四．珠寶。五．女寶。六．藏寶。七．丘寶也。

粵

王伐切。語辭也。

虎䇿

見證道歌解虎錫。

龍盂

見證道歌降龍鉢。

武林

杭之山名也。秦漢始號虎林。以其栖白虎也。晉曰靈隱。用飛來故事。唐乃曰武林。避諱也。見子潛子武林山志。

呼猨

靈隱之名。由慧理至曰。此吾西竺靈隱鷲峰也。飛來隱於此地。人未之信。理曰。彼山白猨呼之可驗。因呼猨。猨為之出。今寺之前有呼猨㵎．飛來峯。故其山曰靈隱。

嘉遁

嘉之言美也。遁。以道自藏。晉支道林甞遁藏吳中白馬㵎之南。有石庵存焉。故人稱支公為支遁。又建支硎寺於姑蘇郡。土木壯麗。二眾同處。唐景龍改報恩。今支硎山觀音院是也。養駿。見祖英。

休牛歸馬

尚書．武成曰。武王伐殷。乃偃武修文。歸馬于華山之陽。放牛于桃林之野。示天下弗服。

說者曰。山南曰陽。桃林在華山東。皆非長養牛馬之地。欲使自生自死。示天下不復乘用也。

輿人

音歟。眾也。

叢林

梵語貧婆那。此云叢林。大論云。僧伽。秦言眾。多比丘一處和合。是名僧伽。譬如大樹叢聚。是名為林。一一樹不名為林。如一一比丘不名為僧。諸比丘和合故名僧。僧聚處得名叢林。

又大莊嚴論云。如是眾僧者。乃是勝智之叢林。一切諸善行。運集在其中。

又雜阿含二十五。佛告阿難。汝遙見彼青色叢林否。唯然已見。是處名曰優留曼茶山。如來滅後百歲。有商人子名優波掘多。當作佛事。教授師中最為第一。即四祖優波毱多。梵音楚夏爾。以祖師居之。今禪庭稱叢林也。

黎庶

上郎奚切。下商署切。眾也。

柯亭

張隲高士傳曰。蔡邕告吳人曰。吾昔甞經會稽高遷亭。見屋東間第十六竹椽可以為笛。取用。果有異聲。又伏泊長笛賦．序云。柯亭之觀。以竹為椽。邕取為笛。奇聲獨絕。

陶壁

晉陶侃少漁於雷澤。網得一織梭。挂於壁。後因一日雷電。忽化為龍飛去。

德風

論語。君子之德風。小人之德草。草上之風必偃。

名翼

管子。管仲復於桓公曰。無翼而飛者。聲也。謂出言門庭。千里必應。故曰無翼而飛。

又唐聖教序記云。名無翼而長飛。道無根而永固。

啟顙

啟當作稽。音啟。下首拜也。顙。額也。謂顙至地。周禮太祝之官禮有九焉。一．稽首。即久稽留停。頭至地也。二曰頓首。謂平敵如諸侯相拜。即以頭向下虗搖拜也。三．空首。君答臣下一拜。即以頭至手。四．振動。敬重之。戰慄動變拜也。五．吉拜。謂稽顙齊縗不杖以下。吉者。殷之凶拜也。即先作稽首。後作稽顙。即額觸地。六．凶拜。謂稽顙而後頓首。三年服者也。七．奇拜。謂稽首先屈一膝。即令邪拜。八．襃拜。謂報拜。即再拜也。或持節之拜。九．肅拜。謂但仰首以手揖之。今之揖讓是也。

吾西方之禮亦凡九焉。一．發言問訊。二．俯首示敬。三．柔首高揖。四．合掌平拱。五．屈膝。六．長跪。七．首肘據地。八．五輪著地。九．五體投地。齊縗。音咨催。

摳衣

上恪侯切。曲禮。兩手摳衣去齊尺。衣毋撥。足毋蹶。先生書䇿琴瑟在前。坐而遷之。戒勿越。摳衣。謂以手內舉令離地。毋。音無。止之也。

漪漣

上於離切。下力延切。風動水文。

灔澦

荊州記云。灔澦如馬。瞿塘莫下。灔澦如象。瞿塘莫上。此言其險也。瞿塘。峽名。灔澦。石名也。

江陵

西漢．貨殖志。蜀漢江陵千樹[楛-古+冏]。比其人與千戶侯等。

承祧

禮記。天子七廟。三昭．三穆。與太祖之廟而七。遠廟為祧。去祧為壇。去壇為墠。去墠為鬼。此皆言祭先祖遠近之差。自祧已上。皆為毀廟。墠音繕。除也。

法空座

法華云。如來滅後。欲為四眾說是法華經者。云何應說。是善男子．善女人入如來室。著如來衣。坐如來座。爾乃應為四眾廣說斯經。如來室者。一切眾生大慈悲心是。如來衣者。柔和忍辱心是。如來座者。一切法空是。安住是中。然後以不懈怠心為諸菩薩及四眾廣說是法華經。

袖裏藏鋒

達觀錄．四藏鋒頌序云。叢林舊有四藏鋒。一曰就事藏鋒。二曰就理藏鋒。三曰入就藏鋒。四曰出就藏鋒。不知何人改就為袖。改理為裏云云。今禪家錄用就字為襟袖字。用理字為表裏字。共所不疑也。

且如風穴錄有四出就語。一曰如何是密室中事。出袖談今古。回顏獨皺眉。二曰九夏賞勞。請師言薦。出袖拂開龍洞雨。泛杯波涌鉢囊花。三．舉南泉辭寒山遊石橋緣。僧問師意旨如何。出袖藏鋒能靈利。毛睫無差滑石橋。四．勘僧云。聲前來。句後殺。僧應[妳-女+口]。師云。出袖藏鋒無定止。汝潰經雨倒降旗。此蓋後人不善其意。妄以去就之就。改為襟袖之袖也。

今叢林中以袖裏藏鋒．出袖拂開皆為用中語。舉口則棒拍已行。豈容擬議。雖然。苟欲詳其問答語脉。則是何旨意。古人之言。豈虗發邪。既學古人之建立。安可忽諸。且就事則全事。就理則全理。入就則事理俱。出就則事理泯。

至於四料揀．四賓主．三句．五位。各有宗徒。無自封執。第以風穴四語詳之。則厥旨可見。達觀去臨濟七世。去風穴四世。乃直下正派。頗得詳審。以此校之。則凡曰禪門語錄。袖裏皆宜改為就理。若謂法門時節。不得以語言文字輙生情解者。吾未如之何也矣。

黃葉

見雲門上止啼。

孟常門下

常當作甞。齊國孟常君門下養三千賓客。不計貴賤。皆分上．中．下三等。因夜食。人蔽火明者。客怒以飯不等。輟食請辭。君乃起。自持己食飯比諸賓。食皆無異。客慚而自刎。四方賢士多歸附之。

後因使秦。秦人說秦王。孟甞君族賢。可囚之。君乃使人投秦王愛姬。得免。秦王釋之歸齊。得出奔馳。夜半至函谷關。秦法。至雞鳴方開關。有下客馮諼。乃法雞鳴。是時群雞皆鳴。君方出關。秦王果悔。令騎追之。使至關。追不及。故脫秦昭王之難也。

摘楊花

有僧辭趙州。州拈拂子云。有佛處不得住。無佛處急走過。三千里外逢人不得錯舉。僧云。恁麼則不去也。州云。摘楊花。摘楊花。

口堪喫飯

雲門云。只祇堪喫飯。你道古人拈椎竪拂。楊眉動目。作麼生辨。自代云。溈山笠子江西別。又云。龍頭蛇尾。

橫說竪說

見雲門錄之上。

佛見法見

諸佛要集經。文殊師利住忍世界。心自念言。今日十方各恒沙等諸佛世尊悉來集會東方佛土天王佛所。普光明宣佛要集法。吾寧可往詣彼世界奉覲諸佛。諮受經典。於是報彌勒云。可共俱往詣天王佛普光剎土。彌勒答曰。仁者欲往便可進路。吾不行也。所以者何。道德巍巍。不可攀諭。身不能見。亦不堪住覩形聞音。文殊師利。莫以色像觀諸如來。佛者法身。法身叵見。無聞無養。於是文殊師利飢虗於法而無厭倦。獨己無侶。佛神力所制。使彼眾會無一從者。文殊師利如伸臂頃。至天王佛所。

時天王佛心自念言。文殊師利。諸佛所嘆。深奧忍辱。行於空慧。無能逮者。今從忍界興心念來。墮大顛倒。極受吾我而有所趣。當退立之鐵圍山頂。於是天王如來告文殊曰。來至於此。欲何所觀。文殊白言。唯然世尊。我在忍界心自念言。諸佛興世。甚難得值。講說經典。亦復難值。欲見如來。聽所說法故。詣此佛土。天王如來即如其像。三昧正受而現神足。移文殊師利自然立於鐵圍山頂。不自覺知為誰所舉。文殊復曰。今顯神足。成神變化。無極聖慧。示其道力。還於眾會。即如其像。三昧正受而現神足。發意之頃。越于東方恒河佛土。不能舍遠彼佛世界如毫釐。況入佛會。未之有也。

噁

正作啞。音亞。聲也。

虗空為鼓

須菩提言。世尊記我聲聞人中無諍三昧最為第一。是三昧門。我今已得。我若入定。正使有人具大神力。以百億四天下為一大鼓。取須彌山為一大椎。於我定時。令一大人住在我前。執彼大椎撾擊大鼓。無蹔休廢。乃至經劫。如是鼓聲尚不入耳。何況亂心能令我出。見寶積經。

魯般繩墨

魯般。古之般輸子也。心匠甚工。而不獨善於繩墨之事。按唐段成式酉陽雜俎云。今人每覩棟宇巧麗。必強謂魯般奇工。至兩都寺中。往往託為魯般所造。其不稽古如此。

據朝野僉載云。魯般者。肅州燉煌人。莫詳年代。巧侔造化。於涼州造浮圖。作木鳶。每擊楔三下。乘之以歸。無何。其妻有姙。父母詰之妻。敘其故。父後伺得鳶。擊楔十餘。乘之。遂至吳會。吳人以為妖。遂殺之。般為木鳶。遂得父屍。怨吳人殺其父。於肅州城南作一仙人。舉手指東南。吳地大旱三年。卜曰般所為。貨物巨千數謝之。般為斷一手。其日。吳中大雨。國初。工人尚祈禱其木仙。鳶。余專切。鷙鳥也。

駟馬

論語。棘成子曰。君子質而已矣。何以文為。子貢曰。措惜乎子之說君子。駟不及舌。文猶質也。質猶文也。虎豹之鞟。猶犬羊之鞟。

駟馬者。鄭玄曰。過言一出。駟馬追之不及。鄧折曰。一言而非。駟馬不追。一言而急。四馬不及。

古人道了

語出雲門．垂代。

開門待知識

龐居士詩。有人嫌龐老。龐老不嫌它。開門待知識。知識不來過。心如具三學。塵識不相和。一丸療萬病。不假藥方多。

雲門道底

雲門一日云。宗門作麼生舉令。自代云。牛。

寸草不生

仰山示眾。我若全舉宗乘。法堂上草深一丈。我若東道西說。三門下寸草不生。

步步道場

維摩詰經云。光嚴童子白佛言。憶念我昔出毗耶離大城。我即為作禮而問言。居士從何所來。答我言。吾從道場來。我問。道場者。何所是。答曰。直心是道場。無虗假故。乃至善男子。菩薩若應諸波羅蜜教化眾生。諸有所作。舉足下足。當知皆從道場來。住於佛法矣。

黃巢

黃巢為雪竇開山和上。蓋俗流妄傳。不足考信也。按唐書傳。巢。曹州冤何人。本以販鹽為事。乾符中。仍歲凶荒。人飢為盜。河南尤甚。巢與弟黃揆昆仲八人。率盜數千依里人尚讓。月餘。眾至數萬。讓乃與群盜推巢為王。曰衝天大將軍。仍署宮屬。蕃鎮不能制。以至於竊據京師。燔掠宮廟。天子為之奔走。國號稱齊。年稱金統。朝廷以李克用率官軍討之。中和四年五月。大敗之。賊散[六/九]．鄆界。巢入泰山。官軍遺將捕之。至狼虎谷。巢將林言斬巢及二弟鄴．揆等七人首。并妻子函送徐州。今禪門應問機緣。亦一期指示學者。以意逆志為得之矣。然祖塔非黃巢明矣。

賞不避仇讎

西漢．東方朔傳。臣聞聖主為政。賞不避仇讎。誅不擇骨肉。

摩騰不燒

見風穴。

韓愈端立

韓愈。生於唐代宗之朝。終於穆宗世。去莊宗同光之時已一百餘載。考諸傳錄。亦恐此緣誤矣。

帝令

當作王令。

舀

書無此字。正作舀。以紹切。亦作舀。詩曰。或簸或舀。

清稅

當作清銳。見傳燈錄。

揭石

大涅槃經云。佛言。我欲涅槃。始初發足向拘尸那城。五百力士於其中路平治掃灑。中有一石。眾欲舉棄。盡力不能。我時憐愍。即起慈心。彼諸力士尋即見我以足拇指舉此大石。擲棄虗空。還以手接。安置右掌。吹令碎末。復還合聚。令彼力士貢高心息。即為略說種種法要。

吹布毛

杭州招賢寺會通。唐德宗時。甞為六宮使。屢乞為僧。帝從其願。禮鳥窠道林禪師落髮。通一日欲辭去。師曰。汝今何往。曰。會通為法出家。以和上不垂慈誨。今往諸方學佛法去。師曰。若是佛法。吾此閒亦有少許。曰。如何是和上佛法。師於身上拈起布毛吹之。會通遂領悟玄旨。時謂布毛侍者。秦望山有長松。枝華繁茂。盤屈如蓋。林棲止其上。故人謂之鳥窠和上。

白頭因

因事立號。叢林素有之。因以少年頭白。故得是名。如[日*扁]頭副．赤頭璨．钁頭通．安鐵胡．覺鐵觜．劉鐵磨．清八路．米七師．忽雷澄．踢天太．鑒多口．不語通．黑令初．明半面．一宿覺．折牀會．岑大蟲．獨眼龍．矬師叔．周金剛．簡浙客．陳溝鞋．泰布衲．備頭陀．大禪佛．王老師．瀏陽叟。皆禪林之白眉。聞其名者。莫不慕其所以為道也。

摛辭

上尹知切。舒布也。

洪規

洪。大也。下居隨切。字統云。丈夫識用。必合規矩。故从夫也。

淘汰

上徒刀切。擇也。下它蓋切。過也。

竺土

華梵兼舉也。竺是梵語。土是華言。西域記云。梵語天竺。此云月。謂佛日既沒。諸聖法教如月也。五天竺國亦名五印土。周九萬餘里。三垂大海。北背雪山。北廣南狹。形如半月。盡野區分七十餘國。

大僊

般若論云。聲聞．菩薩亦名仙。佛於中最尊上故。已有一切波羅蜜多功德善根彼岸。故名大僊。

漢明帝問摩騰法師。佛道中亦有仙號不。曰。仙者竝修梵行。多諸技術。是以為世所尚。佛初成道時。坐於菩提樹下。世人未識是佛。光明顯照。咸言摩訶大仙。生未曾有也。舍利弗．目連等。坐臥空中。神化自在。各相謂言。此是大仙弟子也。佛以隨機應顯。仙號生焉。

山河爾

爾當作固。蓋見它本。

列剎

應法師云。浮圖名剎。訛也。應云剌瑟致。剌。刀割切。此云竿。人以柱代之。名為剎柱。以安佛骨。以西國竿頭安舍利。故即幡剎竿也。

長阿含經云。若沙門於此法中勤苦得一法者。便當竪幡告四遠。今有少欲知足之人居此。

天石麟

徐陵。字孝穆。母臧氏。甞夢五色雲化為鳳。集左肩上。已而誕。陵年數歲。家人携以候沙門寶誌。誌摩其頂曰。天上石麒麟也。光宅寺慧雲法師每嗟其早就。為之顏回。陵官至光祿大夫．太子少傅。年七十七卒。

陵少而崇信釋教。經論多所釋解。陳後主在東宮。令陵講大品經。義學名僧自遠雲集。每講筵商較。四坐莫能與抗。目有青精。時人以為聦慧之相。見南史。

澄徹

當作澄澈。

義龍

陳高僧慧榮。講學蹤橫。時號義龍。榮聞智者顗師講法。故來設問。數番徵覈。莫非深隱。輕誕自矜。揚眉舞扇。扇便墮地。顗應對事理。煥然清顯。謂榮曰。禪定之力不可難也。時沙門法歲撫榮背曰。從來義龍。今成伏鹿。扇既墮地。何以遮羞。榮曰。輕敵失勢。未可欺也。

律虎

釋法願。落髮披緇。周行講席。後乃仰蹤波離。霜情啟且。孤映群篇。復歷談對。眾皆杜辭。時以其彭享罕敵。故號律虎。右見續高僧傳。

鼇峯

海山三峯。九鼇負之。祖英十二鼇詳矣。

寶凡

當作寶几。

花巾

楞嚴云。即時如來於師子坐。整涅槃僧。斂僧伽梨。攬七寶几。引手於几取劫波羅天所奉花巾。於大眾前綰成一結。示阿難言。此名何等。阿難．大眾俱白佛言。此名為結。如是倫次綰㲲花巾。總成六結。

話月

玄沙示眾云。吾有正法眼付囑大迦葉。我道猶如話月。曹溪竪拂子。還如指月。所以道。大唐國內宗乘中事。未曾有一人舉唱。設有人舉唱。大地人失却性命。如無孔鐵鎚相似。一時亡鋒結舌去。

乳竇

四明圖經云。兩峯如乳。相對為竇。瀑水飛流如雪。亦云雪竇。竇。鑿垣為空曰竇。

祖佛怨

怨當作冤。於袁切。屈也。怨。於願切。恚也。非義。

三指七馬

莊子。以指喻指之非指。不若以非指喻指之非指也。以馬喻馬之非馬。不若以非馬喻馬之非馬也。天地一指也。萬物一馬也○上下．彼此．是非之對也。三指七馬。不可偶也。夢身之真理在斯焉。

三川

刜州為秦川。河南為洛川。益為蜀川。

指鹿

秦趙高欲為亂。群臣不聽。乃先設驗。以蒲為脯。以鹿為馬。獻於二世。群臣言蒲言鹿者。皆陰誅之矣。

安巖照

照當作昫。即大梅保福昫禪師。正字避諱。

蹴踏

上子六切。下徒闔切。蹴。亦踏也。維摩云。龍象蹴踏。非驢所堪。

憤悱

上扶粉切。怒也。下孚匪切。欲有所問而未能宣也。

品藻

西漢．注。品其差次。以藻飾文質。

飲光

梵云迦葉波。此言飲光。姓也。或云身光殊特。能飲諸天及日月等光。皆悉不見。故曰飲光。

龍昌

即雲居舊寺名也。今山中有龍昌亭。乃追舊蹟也。乃指法眼下道齊禪師。安巗昫嗣雲居齊也。

迅雷揜耳

炎威赫耀。童子不能正目。迅雷奮擊。懦夫不及揜耳。見正理論。

●雪竇拈古

稱謂

上昌孕切。漢書．注云。凡一物知其名曰識。其所宜皆曰稱謂也。

遽明

其據切。急也。卒也。

抵

都禮切。止也。

不請之友

華嚴二十云。當要先令一切眾生得無上菩提．無餘涅槃。然後成佛。何以故。非眾生請我發心。我自為眾生作不請之友。

列濬

私潤切。深也。

來哲

如選．注云。非我能及。以待將來之智者矣。

某甲

某。如甘在木上。指其實也。然猶未足以定其名。甲。次第之言。亦猶某甲．某乙也。

船舷

音賢。船邊也。

閫外

馮唐曰。上古王者遣將也。跪而推轂曰。閫以內者。寡人制之。閫以外者。將軍制之。韋昭曰。此郭門之閫。門中橛曰閫。

當斷不斷

黃石公曰。當斷不斷。反受其亂。

百丈再參

百丈一日隨馬祖出田行次。見群鴈。祖從中過。鴈驚開。丈在後過。鴈不驚。丈遂問師。從群鴈中過。為甚却驚。及懷海過。為甚不驚。祖曰。吾有殺心。汝無殺心。

又行。見水鴨子。指問。是甚麼。丈云。水鴨子。祖良久。曰。甚處去也。丈曰。飛過那邊去也。祖近前把丈鼻掙。丈失聲叫。阿㖿。祖曰。又道飛過那邊去。元來只在者裏。便拓開。丈直得浹背汗流。於此有省。

明日。祖上堂。眾才集。丈出。捲却拜簟。祖歸方丈。丈侍立。祖却問。我適來上堂未曾為眾說法。你為甚捲却簟子。丈曰。懷海今日鼻頭猶痛在。祖曰。汝昨日去甚處來。丈曰。今日鼻孔不痛也。祖曰。汝深明昨日事。丈禮謝後。再參馬祖云云。見宗派錄。

刁刀魚魯

古語云。筆久厭勞。書刁成刀。事歷終古。寫魚為魯。

參差

上楚簪切。下楚宜切。不齊等也。

瞞

當作謾。欺也。餘倣此。

禦木

上音語。蝕也。

大冶

羊者切。爐冶。冶。銷也。

凳

都鄧切。

理能伏豹

伏豹當作伏[仁-二+(ㄠ*刀)]。於教切。很戾也。見遠浮山錄。

劈

溥擊切。破也。

瞪目

丈證切。直視㒵。

林際

當作臨濟。院名也。師名義玄。曹州南華人。姓邢氏。髫年出家。弱冠受具。早慕宗門。首參黃蘗。堂中第一座諭令往問佛法的的大意。蘗打之。凡三造丈室。被六十棒。因欲辭去。第一座留之。且謂蘗曰。義玄雖後生。似堪法器。蘗曰。我知此子。譬如巨木在野。當為天下陰涼。師方取別。蘗曰。汝宜往高安灘頭見大愚。必為汝明此事。

大愚見師來。問其所以。即舉前話。因而問曰。義玄凡三度被打。未審有甚麼過。愚曰。黃蘗與麼老婆。為汝得徹困。更問有過無過。師於言下知歸。失聲曰。元來黃蘗佛法無多子。愚把住曰。者尿牀鬼。見箇甚麼便與麼道。師於大愚肋下築三拳。愚托開曰。汝師黃蘗。非干我也。

師却回。黃蘗見。便問。來來去去。有甚了期。師曰。只為老婆心切。便禮拜。方起。蘗問曰。汝甚麼處去來。師遂舉見大愚之緣。蘗曰。如何得大愚老多口漢來。師曰。要見伊作甚麼。蘗曰。待伊來。痛與一頓。師曰。說甚麼待來。即今便與。遂打黃蘗一掌。蘗曰。風漢却來者裏捋虎須。師便喝。蘗云。參堂去。

師後因還鄉。徇趙人之請。居鎮府城南之臨濟禪苑。臨終。上堂曰。吾滅後。不得滅吾正法眼藏。時三聖為院主。乃曰。爭敢滅却。師曰。已後有人問。你向伊道甚麼。院主便喝。師曰。誰知吾正法眼藏向者瞎驢邊滅。言訖。坐以示化。即唐懿宗咸通七年四月十日也。

不拜彌勒

高揖釋迦。不拜彌勒。乃禪家絕聖凡之語。然不拜之緣。亦有所出。按三藏傳云。秣底補羅國城南四五里小伽藍。即德光論師於此作辨真等論。凡百餘部。論師是鉢伐多國人。本習大乘。後退學小乘。時天軍阿羅漢往來覩史多天。德光願見慈氏。決諸疑滯。請天軍以神力接上天宮。既見慈氏。揖而不禮。言。我今出家具戒。慈氏處天同俗。禮敬非宜。如是住來三返皆不致禮。既我慢自高。疑亦不決。其語雖同。意與此異。

趕

正作扞。古旱切。推之也。趕。書無此字。

苕菷

苕。音條。草[屯-〦]。菷。正作帚。止酉切。

割城

見祖英連城璧。

舉無業

此節乃錄者之不工。當云。舉。僧問無業。如何是佛。云。莫妄想。師云。塞却鼻孔。又舉。僧問馬祖。如何是佛。云。即心是佛。師云。拄却舌頭○無業嗣馬祖。諡大達國師。

以己妨人

妨當作方。方。比也。論語。子貢方人。子曰。賜也。賢乎哉。夫我則不暇。此孔子鄙子貢之比方人也。

簽瓜

簽當作籤。七廉切。割也。

只三人

禪是大溈詩是朴。大唐天子只三人。見周朴解王巢語小說。

媿圖

當作貴圖。

圓相

圓相之作。始於南陽國師付授侍者耽源。源承讖記。傳于仰山。今遂目為溈仰家風。明州五峯良和上甞製四十則。明[((孑-(今-(合-口)))+分)*ㄆ]子潛子為之序。稱道其美。良云。圓相總六名。一．圓相。二．義海。三．暗機。四．字海。五．意語。六．默論。

又溈仰宗派云。躭源謂仰山曰。國師傳六代祖師圓相九十七箇。授與老僧。國師臨示滅。復謂曰。吾滅後三十年。南方有一沙彌到來。大興此道。次第傳授。無令斷絕。吾詳此讖。事在汝躬。我今付汝。汝當奉持。仰山既得。遂以火燔之。源一日又謂仰山曰。向所傳諸圓相。宜深秘之。山曰。已燒却了也。源曰。此乃諸祖相傳至此。何為燒却。山曰。慧寂一覽。以知其意。但然用得。不可執本也。源曰。於子即得。來者如何。仰曰。和上若要。重錄一本。山乃重錄呈似。一無差失。躭源一日上堂。仰出眾作此○相。以手托作呈勢。却叉手立。源以兩手交。作拳示之。仰進前三步。作女人拜。源點頭。仰便禮拜。此乃圓相所自出也。因錄以示後學云。

學唐步

按莊子．注。壽陵。燕之邑。邯鄲。趙之郡。弱齡未壯。謂之餘子。猶孺子也。趙郡之地。其俗能行。故燕國少年來學步。既乖本性。未得趙國之能。舍己効人。失壽陵之故。是以用手踞地。匐匍而還也。

雪竇云。者僧不是邯鄲人。為甚學唐步。此語甚非。事亦倒置。乃燕人學步於邯鄲。非邯鄲學步於燕也。據莊子。燕學趙步。此云唐步。此蓋誤用風穴羅越學唐步之語也。

一籄

正作簣。求位切。土籠也。尚書．旅獒。不矜細行。終累大德。為山九仞。功虧一簣。

擡搦

上音臺。舉也。下尼角切。又昵格切。持也。

奯公

奯當作豁。巗頭。名全豁。禪錄有奯上座。乃臨濟嗣子。非巗頭也。

不得封侯

西漢．李廣傳。廣不得爵邑。官不過九卿。廣之軍史及士卒。或取封侯。廣與望氣王朔語曰。自征匃奴。廣未甞不在其中。而諸凡校尉而下。材能不及中。以軍功取侯者數十人。廣不為後人。然終無尺寸功得封邑者。何也。豈吾相不當侯。朔曰。將軍自念。豈甞有恨者乎。廣曰。吾為隴西守。羌甞反。吾誘降者八百餘人。詐而同日殺之。至今恨獨此爾。朔曰。禍莫大於殺已降。此乃將軍不得侯者也。

幞頭

房玉切。帊也。周武帝所製幅巾。出四脚以幞頭。乃名焉。或作蒲沃切。誤也。

切蹉

當作瑳。倉何切。玉色鮮白也。詩。如切如瑳。磋。蹉跌。非義。

遠害

音挼。離也。

將軍致

致當作置。置立也。致。至也。非義。且致．致得。倣此。

觸悞

當作觸忤。忤。逆也。悞。欺也。非義。

伊蘭

觀佛三昧經云。伊蘭臭樹與旃檀同生。然馨香各別。臭薰四十里。猶如死屍。其花紅樹。何愛樂。聞臭而死。甚可惡也。

拕

徒可切。引拽也。

喏

音惹。敬辭。當作[妳-女+口]。應聲也。

大禪佛

禪宗有二大禪佛。一名景通。嗣仰山。一名智通。嗣歸宗常。

[打-丁+慼]

砂獲切。拂著也。

禪伯

伯。尊稱也。如侯伯之伯。又晉有八伯。以擬八俊。禪伯亦猶能詩者。稱詩伯。杜工部所謂才大今詩伯。

憚

徒桉切。難也。

龜鑑

龜。所以決疑。鑑。所以辨物。

㪍趒

音孛眺。排越也。

撓

當从木。作橈。如招切。

墼子

古歷切。土墼也。

醒醒

當作惺惺。音星。[惚-勿+(苟-口+夕)]了慧也。醒醉解。非義。

示眾云

俱胝和上。第十六板十二行中脫四字。

寶應老

當作南院老。

鼯鼠

音吾。鼠名。狀如小狐。以蝙蝠肉翅。亦謂之飛生。

明窻下

佛日離雲居。到夾山。問答次。山云。與甚麼人同行。日云。木上座。山云。何不來看老僧。日云。和上看它有分。山云。在甚處。日便作卓拄杖勢。山云。莫從天台得麼。日云。非五嶽之所生。山云。莫從須彌得麼。日云。月宮亦不遊。山云。莫從人得麼。日云。自己尚似生冤家。豈況從人得。山曰。冷灰裏一粒豆爆。山却云。侍者。喚維那明窻下安排。

鎌

音廉。釋名曰。廉也。薄其所刈似廉也。亦作鐮。

龍門

龍門。以魚為喻也。龍門。河水所下之口。在今絳州龍門縣。龍門水險不通。魚鼈之屬莫能上。江海大魚集龍門下者。數千不得上。上即為龍。今士有被其容接者。名為登龍門事。見東漢．李膺傳。

一句合頭語

按雲門垂代。古人道。一句合頭語。萬劫繫驢橛。作麼明得免此過。古人。謂船子也。船子問夾山。你何處學得來。山曰。非耳目之所到。船子笑曰。一句合頭語。萬劫繫驢橛。今雪竇云忽若雲門道。一句合頭語。此船子語。非雲門也。

耳垛

丁果切。小崖也。或止作朵。

連架打

架當作枷。音加。拂也。說文。擊禾連枷。如僧問普化。明暗俱來時如何。曰。連枷打。拂。音弗。

方言曰。連枷。打糓者也。

●雪竇頌古

夥

音禍。方言。凡物盛而多。齊宋之郊謂之夥。

燀赫

上齒善切。然也。春秋．傳。燀之以薪。杜詩。燀赫舊家聲。

繇

音由。

翕然

許汲切。動也。又盛也。

魯變

論語。子曰。齊一變。至於魯。魯一變。至於道。說者曰。齊．魯有太公．周公之餘化。太公大賢。周公聖人。今政教雖衰。若有明君興之。齊可使如魯。魯可使如大道行之時。

洋洋

音羊。論語。洋洋乎。盈耳哉。

勝

外音。

徇

辭閏切。從也。

朕

當作眹。直引切。吉凶之兆曰眹。

髣髴

上非雨切。下敷勿切。髣髴。似㒵。

先覺

孟子。以先覺覺後覺。

啟發

論語。不憤不啟。不悱不發。

瞬

音舜。目動也。

昌期

言昌盛之會也。

挺

徒鼎切。出也。

粹

雖遂切。純也。

恢

苦回切。張大也。

垂裕

羊戍切。道也。

俾夫

并弭切。使也。

窒

陟栗切。塞也。

泥

奴計切。滯陷不通也。

能事

能。獸也。有筋力。善緣木。故今善其事曰能。

揭

渠列切。高舉也。

澆季

上古堯切。薄也。澆季。言澆薄之末世。

循循

論語。夫子循循然善誘人。循循。次序㒵。言夫子正以此道勸進人。有次序。

繕錄

上時戰切。抄也。又治故。造新也。

攝提格

歲名。太歲建寅。曰攝提格。

月仲牡

爾雅。八月為牡。郭璞云。日之別名。歲陽至此。其事義皆所未詳。

哉生魄

哉。音載。始也。始生魄。月十六。明消而魄生。歲攝提格月仲牡哉生魄。即寅年八月十六日。

朕

直稔切。我也。秦始二十六年。始為天子之稱。

陛下

應劭曰。陛者。升堂之階。王者必有執兵陳於階陛之側。群臣與至尊言。不敢指斥。故呼在陛下者而告之。因卑以達尊之意也。若今稱殿下．閤下．侍者．執事。皆此類。

盖國

盖正作盍。胡臘切。桉集韻。通作蓋。亦胡臘切。今眾中作居太切呼之。乃㳂襲之訛。若音丐。訓苦也。又疑辭也。且國何疑之有。如雪竇本錄。凡四用盍國。或有从門。从盍者。亦胡臘切。如西漢顏師古解闔郡義曰。闔。閉也。總一郡之中。故曰闔郡。以此證之。復何疑耶。

按南史。寶誌與達摩固非同時。傳云誌公生宋太始初。滅於梁天監十三年。誌滅十二年。達摩始來茲土。達摩實大通元年九月二十一日至廣州。寶林諸書皆云普通八年。

祖源云。史書。普通但至七年。皇祐長曆甲子推則有八年。今撿南史有八年。其年三月甲戌改大通。達摩九月至。以達摩至時已無八年也。又云廣州太守蕭昂奏聞。昂。蕭梁宗室。本傳不見守是州。傳載二姪。曰勵．曰勃。甞作廣州刺史。昂甞徵為瑯瑘．彭城二郡太守。皆疑其傳寫之誤。惜乎傳燈楊大年失於讎校。遂使後之謬傳。它宗疑妄。傳燈序云。校歲曆以愆殊。約史籍而差謬。咸用刪去。徒見其言矣。正宗記又云。達摩實普通元年庚子九月二十二日東來。前錄國本者。既是非不嫌。今不敢輙削去。存其缺疑也。嗚呼。祖師事蹟所出不同。亦若世尊出生．示滅年月。西竺梵本率多差異。亦未免後人之疑。覧是傳之異。事蹟之差。使後人疑謗者。此作傳者之謬。豈聖人之意乎。思之。

這裏

這。當作者。指事之辭也。這。三蒼詁訓云。古文同適字。之石切。又篇韻．誕彥二音。唯禪錄作之也切。皆㳂襲所致。

枯木龍吟

僧問香嚴。如何是道。嚴云。枯木裏龍吟。學云。不會。嚴云。髑髏裏眼睛。又問石霜。如何是髑髏裏眼睛。霜云。猶帶識在。如何是枯木裏龍吟。霜云。猶帶喜在。僧又問曹山。山有頌云。枯木龍吟真見道。髑髏識盡眼初明。喜識盡時消息盡。當人那辨濁中清。僧又問。如何是枯木裏龍吟。山云。血脉不斷。如何是髑髏裏眼睛。山云。乾盡。

著語

知略切。置也。

挾複

上胡頰切。持也。下當作幞。房玉切。帊也。複。音福。重也。非義。

飛騎

見祖英李將軍。

虜庭

上郎古切。匈奴號也。

茸茸

如容切。草生㒵。

舜若多

此云主空神。楞嚴云。舜若多神無身覺觸。

鷓鴣

上之夜切。下音姑。形似雉。生江南。

戽

芫故切。戽斗。舀水器。

白珪

詩．抑篇。白圭之玷。尚可磨也。斯言之玷。不可為也。說者曰。玷。缺也。玉之缺尚可磨。鑢言不可缺也。鑢音慮。錯也。

劈

普擊切。破也。

爍迦羅

此云金剛。又云堅固。

掠虗

上音略。奪取也。

二瞎漢

廣燈。寶應省念和上上堂。諸上座。不得盲喝亂喝。者裏尋常向汝道。賓即始終賓。主即始終主。賓無二賓。主無二主。若有二賓二主。即是兩箇瞎漢。

匡徒

上去王切。正也。

寰海

上戶關切。王者畿內縣。即寰中海內。

大中天子

大中即唐宣宗年号。宣宗潛龍時為沙彌。與黃蘗同在鹽官。帝一日見黃蘗禮拜次。問曰。不著佛求。不著法求。不著眾求。用禮何為。蘗云。當禮如是事。帝曰。用禮何為。蘗便打。帝曰。大麤生。蘗又打。

○宋僧傳云。唐宣宗。本憲宗第十三子。穆宗異母弟也。武宗常憚忌之。沈之于宮廁。官者仇公武潛施拯護。俾髠髮為僧。縱之而逸。周遊天下。險阻備甞。因緣出授江陵少尹。實惡其在朝爾。武宗崩。左神䇿軍中尉揚公諷宰臣百官迎而立之。甞居鹽官安禪師會中。安一日預戒知事曰。當有異人至此。禁雜言。止橫事。恐累佛法。明日。行脚僧數人參禮。安默識之。遂令維那高位安置。禮珠它等。安每接談話。益加貧氣。乃曰。貧道謬為海眾圍繞。患齋不供。就上座求一供疏。帝為操翰攄辭。安覽之驚悚。知供養僧賷去。所獲豐厚。殆異常度。乃語帝曰。時至矣。無滯泥蟠。囑以佛法後事而去。

洎鹽官示寂。帝有詩悼云。像季何教禍所鍾。釋門光彩喪驪龍。香階嬾踏初生草。抵掌悲看舊日容。玉柄永離三教座。金鳴長鎮萬年蹤。知師下界因緣盡。應上諸天第幾重。

展事投機

洞山宗教大師守初嗣雲門。上堂云。教家道法法當體不昧。還實已否。若實。遂指露柱曰。且作麼生會。若有會底。出來對眾道看。若也相委悉。即不得孤負達摩。時有僧問。列祖陞堂。人天堅請。不昧宗乘。乞師舉唱。師云。頭鬅[髟/胄]。耳㑥愬。僧云。恁麼則一句流通人天聳耳。師云。墨[熟-享+里]欄衫日裏曬。

問。師唱誰家曲。宗風嗣阿誰。師云。重言不當吃。如何是佛。師云。麻三斤。如何是古佛心。師云。巢知風。穴知雨。師乃曰。言無展事。語不投機。承言者喪。滯句者迷。於此四句語見得分明也。作得箇脫灑衲僧。根椽片瓦粥飯因緣。堪為人天善知識。於此不明。終成莽鹵。見廣錄。

華簇簇

開福德賢和上。僧問。如何是古佛心。師云。簇華簇錦。賢嗣洞山。

南地竹

隨州師寬和上。聞洞山答佛話麻三斤。乃云。向南有竹。向北有木。

陸大夫

唐陸亘。字景山。吳郡人。官至宣歙觀察使加御史大夫。初問南泉曰。古人缾中養一鵝。鵝漸長大。出缾不得。如今不得損缾。不得毀鵝。和上如何出得。南泉召曰。大夫。亘應[妳-女+口]。泉云。出也。亘從此解悟。

既南泉示寂。院主問曰。大夫何不哭先師。亘曰。院主道得即哭。主無語。長慶代云。合笑不合哭。雪竇別云。蒼天。蒼天。

南嶽福嚴雅和上甞頌麻三斤云。玉彩畫牛頭。黃金為點額。春晴二月天。農人皆取則。寒食賀新正。鐵錢三五百。雅即洞山之高弟。曾以此頌呈之。洞山深相肯。可後之說者。勿生異見。

提婆宗

提婆大士。南天竺國人。姓毗舍羅。長者之子。天性才辨。喜修福業。會龍猛大士。投封契合。既現月相。最先頴悟。遂傳正法眼藏。為高足弟子。龍猛曰。吾衰邁矣。朗耀慧日。其在子乎。提婆避廣禮足曰。某雖不敏。敢承慈誨。

提婆宗。或者謂外道宗矣。立幡提婆王禪宗第十五祖無別。提婆也。西域記．付法藏傳．寶林諸書。載之甚詳。竝不書外道事。如十三祖。先為外道。大有幻術。傳亦直書無隱。西域謂東有馬鳴。西有龍猛。南有提婆。北有章壽。號為四日。能照眾生惑情。

然提婆伏諸外道。其緣頗多。其始謂龍猛曰。我今欲摧邪見山。然正法炬。龍猛曰。爾非其儔。吾今得矣。曰。大師立外道議。而我隨文破邪。詳其優劣。然後圖行。龍猛乃扶立外義。提婆隨破其理。七日之後。龍猛失宗。已而歎曰。謬詞易失。邪法難扶。爾其行矣。

遂往波吒釐城。破不擊揵推緣。二．破諸外道以殑伽河為福水緣。三．破婆羅門循名責實。反質窮辭緣。四．鑿大自在天神眼緣。五．執長幡緣。六．立三寶義。破諸外道。化令出家緣。七．與盟咀羅阿羅漢論義緣。盟咀羅。此云上。與之論義。七返辭屈。杜口不酬。竊運通力往覩史請問慈氏。慈氏告曰。彼提婆者。曠劫修行。賢劫中當紹佛位。非爾所知。由是名振五天。外道輩皆目為提婆宗者。所謂吾正宗也。

老新開

岳州巴陵新開顥鑒禪師。嗣雲門。時謂鑒多口。凡遇雲門諱日。皆不贊供食。人問其故。曰。吾甞對話有三語。足以報先師恩德。三語者。僧問。如何是道。云。明眼人落井。祖意教意。是同是別。云。雞寒上樹。鴨寒下水。如何是提婆宗。云。銀椀裏盛雪。叢林有語云巴陵平生三轉語。

加六箇

九十六種外道始于六師。每師出十五種類。六師者。一．富闌那迦葉。二．末伽黎俱舍利子。三．刪闍耶毗羅胘子。四．阿耆多翅舍飲婆羅。五．迦羅鳩陀迦旃延。六．尼律陀若提子。

赤幡

提婆大士初得法已。至巴連弗城。聞諸外道欲障佛法。計之既久。大士乃執長幡入彼眾中。其幡八尺。竿長丈二。於彼而立。更不移步。外道曰。汝何不前。曰。汝何不後。外道曰。汝似賤者。曰。汝似良人。外道曰。汝解何法。曰。汝百不解。外道曰。我欲得佛。曰。我灼然得。外道曰。汝不合得。曰。元道我得。汝實不得。

外道曰。汝既不得。云何言得。曰。汝有我故。所以不得。我無我故。自當得佛。彼既辭屈。乃問曰。汝名何等。曰。我名提婆。外道素聞其名。乃悔過致謝。梵云提婆。此言天。

楔

先結切。木楔也。

閻浮

此云勝金。

拗

於絞切。

決

正从水。作決。

八萬四千

眾生具有八萬四千塵勞煩惱故。佛欲斷之。設八萬四千法門折伏對治。智度論云。般若波羅蜜能除八萬四千病根本。此八萬四千皆從四病起。一貪．二嗔．三癡．四三毒。等分四病。各分二萬一千。以不淨觀除貪欲二萬一千煩惱。以慈悲觀除嗔恚二萬一千煩惱。以因緣觀除愚癡二萬一千煩惱。總用上藥。除等分病二萬一千煩惱。譬如寶珠能除黑闇。般若波羅蜜亦能除三毒煩惱。

鳳毛

宋謝鳳。靈運之子。鳳之子超宗。隨父至嶺南。元嘉末得還。與慧休道人來往。好學。有文辭。盛得名譽。選補新安王子鸞國常侍。王母卒。超宗作誄奏之。帝大嗟賞。謂謝莊曰。超宗殊有鳳毛。靈運復出。右衛將軍劉道隆在御座。出候超宗。曰。聞君有異物。何見乎。超宗曰。懸罄之室。復有異物邪。道隆武人無識。正觸其父名。曰。旦侍宴。至尊說。君有鳳毛。超宗徒跣還內。道隆謂檢覓鳳毛。至闇。待不得。迺去。

虎穴

班超。字仲外。彪之子。固之弟。永平中。以軍功。以超為假司馬。與從事郭恂俱使西域。超到鄯善。鄯善王廣奉超禮敬甚備。後忽更踈懈。超謂其官屬曰。寧覺廣禮意薄乎。此必有北虜使來。狐疑未知所從故也。明者睹未萌。況已著邪。乃召侍胡。詐之曰。匈奴使來數曰。今安在乎。侍胡惶恐。具服其狀。超乃閉侍胡。悉會其吏士三十六人。與共飲酒酣。因教怒之曰。卿曹與我俱在絕域。欲立大功。以求富貴。今虜使到裁數日。而王廣禮敬即廢。如令鄯善收吾屬送匈奴。骸骨長為豺狼食矣。為之柰何。官屬皆曰。今在危三之地。死生從司馬。超曰。不入虎穴。不得虎子。當今之計。獨有因夜以火攻虜使。彼不知我多少。必大震怖。可殄盡也。滅此虜。則鄯善破膽。功成事立矣。

貶剝

上方撿切。退也。下北角切。削也。

猶在殼

香嚴和上獨脚頌云。子啐母啄。子覺無殻。母子俱三。應緣不錯。同道唱和。妙玄獨脚。

名邈

上與詺同。彌正切。目諸物也。下當作皃。墨角切。容也。邈。遠也。非義。

角䭾

徒箇切。負重也。謂驢馬負物也。當从大。作馱。䭾。徒何切。騎也。非義。

紫胡

本作子湖。巖名也。在衢州。

劉鐵磨

尼也。時流目為劉鐵磨。參衢州子湖巖利蹤和上。師才見。便問。莫是劉鐵磨否。云。不敢。師云。左轉。右轉。云。和上莫顛倒。師便打。

肅宗

按傳燈。南陽國師以涅槃時至。乃辭代宗。而有造塔之緣。今言肅宗者。誤矣。國師後肅宗一十二年。方歸寂。代宗即肅宗之長子也。

相之南

相。去聲呼。謂色相之。譚。徒南切。當作談。徒甘切。謂言談也。或作湘之南。潭之北。其說鑿矣。甞讀遠浮山九帶。向云相之南。談之北。亦誤。乃是牛頭南。馬頭北。然遠老匠也。深達宗旨。後世學者宜審思之。

接盲龜

見雲門錄盲龜。

勦

子小切。絕也。

狐疑

狐之性。不果於進者也。故曰狐疑。

攛

七丸切。擲也。

孫公

長慶慧稜禪師。杭州鹽官人。姓孫氏。隸業蘇州開元寺。歷參禪肆。後見雪峯。疑情氷釋。同參鼓山常呼為孫公。

蓮華峯

廬山蓮華峯祥庵主。嗣奉仙道琛。即雲門之孫。師臨示寂。舉柱杖示眾。汝道古佛到者裏。為甚麼不肯住。眾無對。自曰。為它途路不得力。復曰。作麼生得力去。乃橫柱杖肩上曰。楖[木*栗]橫擔不顧人。直入千峯萬峯去。便告寂。若備此緣。方明頌意。

天馬駒

天馬駒。指馬大師也。師諱道一。漢州什仿人。姓馬氏。以祖師遣讖云。向後出一馬駒子。踏殺天下人去在。以師適當其讖。人皆呼為馬祖。

天馬。乃千里駒也。漢書．西域傳云。大宛國有高山。其上有馬不可得。因取五色母馬置其下與集。生駒。皆汗血。因號天馬子。馬二歲曰駒。宛。平聲呼。

撩虎須

孔子見盜跖。退而曰。丘所謂無病而自灸也。疾走料虎頭。編虎鬚。幾不免虎口哉。見莊子．盜跖篇。料。音聊。

攸

以周切。所也。

鏃

作木切。箭鏃也。

百丈

百丈涅槃。逆溈山之嗣子。即海．政之姪孫。然海．政同嗣馬祖。祖之下有二百丈。故傳燈呼南泉為師伯者。即涅槃之百丈也。今反收此緣於政。百丈錄中誤矣。

大煞

與殺同。所戒切。猛也。

劫火洞然

劫火洞然。大千俱壞。須彌巨海。磨滅無餘。見仁王般若經。

麻浴

浴當作谷。音欲。水法溪曰谷。言所居也。

十二門

錫杖經云。是杖有三鬲重。則念三塗。則修戒定慧等。故立三鬲。復有四鈷者。用斷四生。念四諦。修四等。入四禪。故立四楞。通中高五。用斷五道。回轉修五根。具五力故也。十二環者。用念十二因緣。通達無㝵。修行十二門禪。念心無患。三重．四楞合數成七。以念如來七覺。意法攝八用。念八道。得八解脫。故用八也。

好求

上虗到切。愛也。

巨靈

見後錄。

珊珊

蘇干切。選。珠翠珊珊。

駝

當作䭾。唐向切。驢馬負物。

捲攣

捲當作圈。去爰切。屈木也。下呂員切。

右眄

當作盼。普莧切。顧盼也。眄。音沔。非義。

寒山子

詩云。欲得安身處。寒山可長保。微風吹幽松。近聽聲逾好。下有班白人。喃喃讀黃老。十年歸不得。忘却來時道。

前三三

延一廣清涼傳曰。釋無著。姓董氏。永嘉人。年十二。依本州龍泉寺猗律師出家。誦大乘經數十萬偈。唐天寶八年。以業優得度。二十一歲首習毗尼。因詣金陵牛頭山忠禪師。參受心要。忠謂師曰。眾生與佛。元無別心。如雲翳若除。虗空本淨。無著言下頓開法眼。後大曆三年夏五月。至臺山嶺下。時日將暮。倐見寺宇鮮華絕世。因扣扉請入。有童子胊胝啟扄出應。無著請童子入白。欲以寓宿。童子得報。延無著入。

僧問師。自何方來。著具對。又曰。彼方佛法如何。答曰。時逢像季。隨分戒律。復問。眾有幾何。答。或三百。或五百。著曰。此處佛法如何。答曰。龍虵混雜。凡聖同居。又問。眾有幾何。答曰。前三三。後三三。著良久無對。僧曰。解否。答曰。不解。曰。既不解。速須引去。童子送客出門。著曰。此寺何名。曰。清涼寺。童子曰。向所問前三三。後三三。師解否。曰。不解。童子曰。金剛背後。汝可觀之。師乃回首。其寺即隱。著愴然久之。乃有偈云。廓周沙界聖伽藍。滿目文殊接話談。言下不知開佛印。回頭只見萑山巖。

芙蕖

音扶蕖。荷葉也。

嬴

當从羊。作羸。力為切。疲也。

哇步

辨正在風穴錄。

三玄

臨濟家有三玄三要。謂體中玄．玄中玄．句中玄。以接學者。

楚王城

即郢州也。江陵記曰。楚文王始自丹陽徙都於郢。今州北南城是也。

瞞頇

音謾寒。大面㒵。

藥忌

猶語言也。

正偏

洞山五位。一．正中偏。二．偏中正。三．正中來。四．兼中至。五．兼中到。

韓獹

見雲門錄韓情。

禾山

寶藏論云。夫學者有三。其一謂之真。其二謂之鄰。其三謂之聞。習學謂之聞。絕學謂之鄰。過此二者謂之真。

○本行二過字。說者曰。如人聞它方之事。但信而不親覩。即聞也。不徇生死。不依涅槃。則絕學謂之鄰。鄰。近也。了生死涅槃二際平等。不取不舍。過前二者。名為無上正真之道。

拽石

雲門所謂雪峰輥毬。歸宗拽石。

般土

袁州善道木平和上。凡有新到。未容參禮。先令般土三檐。示與頌曰。東山路側西山低。新到莫辭三檐泥。嗟汝在途經日久。明明向道却成迷。

輥毬

見祖英下。

莽鹵

上莫補切。下郎古切。不分明㒵。

編辟

辟。當作逼。迫也。

挨

乙諧切。推也。又背負也。

不載

趙州有語。向北人來。與他上載。向南人來。與它下載。

入流

楞嚴觀音圓通。從聞思修入三摩地。初於聞中入流忘所。所入既寂。動靜二相了然不生。

霶霈

上薄郎切。下鋪盖切。霶霈。大雨㒵。

成風

當作承風。

獨眼龍

即婺州明招德謙禪師。受羅山印記。不滯一隅。擊揚玄旨。人皆畏其敏捷。鮮敢當鋒。以失左目。遂號獨眼龍。

鬣

良涉切。須。鬣也。

無裩

寒山子詩。六極常嬰困。九維彼自論。有干遺草澤。無藝閑蓬門。曰上巗猶闇。烟消谷裏昏。其中長者子。箇箇總無裩。

略彴

釋名曰。橋木梁也。又廣志曰。獨木之橋曰榷。亦曰彴。謂水上橫一木為渡也。榷。音角。

灌溪

志閑禪師。僧問。久嚮灌溪。到來只見箇漚麻池。師云。汝只識漚麻池。且不識灌溪。僧云。如何是灌溪。師云。劈箭急。玄沙聞。云。更參三十年未會禪。漚。於候切。久漬也。

扭

女久切。手轉㒵。

弔

多嘯切。問凶也。

靈骨

石霜問道吾和上。一片骨敲著似銅鳴。向甚麼處去。吾喚侍者。侍者應[妳-女+口]。吾云。驢年去。師唐大和九年九月示疾。十一日將行。謂眾曰。吾當西邁。理無東移。言訖告寂。闍維。得靈骨數片。建塔于石霜山之陽。

又宋僧傳云。得不灰之骨數片。頂盖一節特異而清瑩。其色如金。其響如銅。

浩渺

彌沼切。浩渺。遠水㒵。

隻履

初祖達摩自付法傳衣之後。凡九載。示有涅槃。葬於熊耳山吳坂。後三年。有魏使宋雲奉使西域。還見祖於葱嶺。手携隻履。語宋雲曰。汝主已猒代。我歸西國去。雲初不解。既歸。帝果已崩。遂聞奏後魏孝莊帝。帝乃令發塔。但見一履。遂奉敕取於少林寺供養。自開元十五年。被竊去五臺花嚴寺中。後亦失所在。

玄沙有言

愚觀此頌。正用常歸宗語。其意甚詳。今云玄沙有言。玄沙又得於歸宗耳。備錄二頌。應知所出之前後也。

○歸宗常禪師頌。歸宗事理絕。日輪正當午。自在如師子。不與物依怙。獨步四山頂。優游三大路。欠呿飛禽墜。嚬呻眾邪怖。機竪箭易及。影沒手難覆。施張若工伎。裁翦如尺度。巧鏤萬般名。歸宗還似土。語默音聲絕。音妙情難措。棄箇眼還朧。取箇耳還瞽。一鏃破三關。分明箭後路。可憐大丈夫。先天為心祖。

○玄沙頌云。一二三四五。日輪正當午。可憐大丈夫。先天為心祖。

○先天。或指以老盧終於先天之年。先天即老盧也。此牽合之謬論。甚失宗旨。夫天。天豈語言思量而可得邪。

田庫

式夜切。姓也。非義。當作舍。禪錄多作庫。而復誤後學。有呼為田庫奴者。適所以發禪席之大噱也。

螻蟻

上音婁。下魚豈切。

象王嚬呻

毛詩．傳。頻。急也。申。舒也。謂有勞倦者。以手足胸背左右上下。或急努。或舒展。自解其勞倦。今字從口。

師子哮吼

涅槃云。如師子王自知身力。牙齒鋒鋩。四足據地。安住巖穴。振尾出聲。若有能具如是諸相。當如是則能師子哮吼。

無味之談

洞山初指通機頌云。洞山寥索。一無可有。無味之談。塞斷人口。

桃花浪

月令。仲春之月。始兩水。桃始華。盖桃方華時。既有兩水。川谷冰泮。眾流猥集。波浪盛長。故曰桃花浪。

㸕

正作擭。屋虢切。握也。

曝顋

上薄報切。乾曝也。下蘇來切。魚顂也。

七十二棒

雲門舉。雪峰云。我且死馬醫。一口吞盡乾坤。師云。山河大地何處得來。直饒者裏倜儻分明。特舍兒七十棒反成一百四十。

見懷禪師重修雲門錄。與今摹印者頗殊。師製序引云。大師諱文偃。嗣雪峯存禪師。其初。廣王劉氏命住韶州靈樹。後遷居雲門。賜號匡真。演化五十餘載。去此一百三十祀。乃有陞堂．舉古．垂代言句。抑有示者流落華夏禪叢。好事者集而摸板焉。丞數因禪人入室請益。頗見語句訛謬。因緣差錯。噫。去聖時遙。魚目相濫。燕金楚玉。渾有塵沙。秋菊春蘭篾聞其採。常思其芟削。未協素願。今年夏住秋浦。警眾外。聊得披覧斯文。乃援筆修之。刪繁補闕。遂成其秩。庶使游聖門者。必外堂奧。適大道者。罔惑多歧。子辭藻素謬慚。非作者之文。直筆撫實。聊序其由。哲者無為文字之累矣。時皇祐五年五月望日。住秋浦景德禪院傳法沙門義懷述。

[口*爭]

正作[口*爭]。从爪。又从[虒-虎]。曳而爭之道也。

外道問佛

禪宗所引涉藏乘之緣頗多。從此因緣而獲證悟者。盖不鮮少。至如阿難倒門前剎竿．外道不問有無言．世尊拈華．文殊白椎．世尊說不定法．空生巖中雨花．五通問佛．二女評屍。似此等緣。講學輩往往謂經論無文。輙疑而不信。然吾祖之來。固未甞以語言文字為能事。而後世傳其道者。欲取信來學。故多引藏乘為證。此失旨遠甚。雖然。於吾祖佛之道。兩不相妨。如十門辨惑論云。維摩是金粟如來。吉藏法師謂出思惟三昧經。自云。未見其本。今據諸經目錄。無此經名。

又順正理論云。無量聖教皆滅沒。上座耳所未聞。便撥言此非聖教邪。論引契經云。汝等所說。雖非我本意。而所說皆善符正理。成可受持。又況因是言而獲證悟者哉。後世為師匠者。亦不必區區屬意藏乘而貽謗於乃祖也。

塵挨

當从土。作挨。挨。輕塵也。

千里

騏驥一日千里。

追風

追風捕景。言其駿也。

達道人

香嚴志閑談道頌云。的的無兼帶。獨運何依賴。路逢達道人。不將語默對。

瑕纇

上胡加切。玉病。下盧對切。麤絲。

憲章

許建切。刑憲法也。

三千條罪

見池陽問。五刑之屬三千。

㘞

音韋。

輕恕

商署切。箋云。己所不欲。勿施於人曰恕。

愕

五各切。驚也。

恓恓

正作悽悽。音妻。愴也。恓恓。書無此字。

漝麼

漝當作恁。音稔。思也。麼。正从幺。作麼。毋果切。辭也。漝。音十。水㒵。又音習。滀漝。水㒵。皆非義。

是什麼

當作是甚麼。

由基

史養由基善射。楚恭王出遊。見猿在樹。左右射之。猿巧能接箭。箭莫能中。王乃命由基射之。基調弓。矯矢未發。猿乃抱樹以號。

中的

上知仲切。當也。

併

音餅。合也。

唇吻

上當作脣。唇。音真。驚也。非義。下武粉切。

虎頭生角

楊子曰。虎哉。虎哉。角而翼也。言其可畏爾。

十洲

皆海外諸國之所附。一．祖州。出反魂香。二．瀛洲。生芝草．玉石。泉如酒味。三．玄州。出仙藥。服之長生。四．長洲。出日瓜．玉英。五．炎洲。出火浣布。六．元洲。出靈泉如蜜。七．生洲。有山川。無寒暑。八．鳳麟洲。人取鳳[咒-几+豕]䚬角。煎續絃膠。九．聚窟洲。出師子銅頭獸。十．檀洲。出琨吾石。作劒。切玉如泥。

珊瑚

外國雜傳云。大秦西南漲海中。可七八百里到珊瑚洲。洲底盤石。珊瑚生其石上。人以鐵網取之。

又十洲記云。生南海底。如樹高三二尺。有枝無皮。似玉而紅潤。感月而生。凡枝頭皆有月暈。

龍蛇陣

六韜五陣。武王問太公曰。青龍之軍以何為先後。曰。角為陷。尾為翼。

又孫子曰。善用兵者。如常山蛇。

空彈指

見祖英頻彈指。

白拈賊

臨濟一日上堂云。汝等諸人肉團心上有一無位真人。常向諸人面門出入。汝若不識。但問老僧。時有僧問。如何是無位真人。師便打云。無位真人是甚麼乾屎橛。後雪峯聞。云。臨濟大似白拈賊。

譊訛

譊當作誵。譊音鐃。譊譊。恚呼也。非義。

陸沈

莊子。方且與世違而心不屑與之俱。是陸沈者也。說者曰。當顯而反隱。如無水而沈也。

仙陀

涅槃云。仙陀婆。一名四實。一者鹽。二者水。三者器。四者馬。有一智臣。善會四義。王若欲灑洗。要仙陀婆。臣即奉水。食索奉鹽。食訖奉器飲漿。欲出。索仙陀婆。臣即奉馬。

祚智門甞作文殊白椎頌。文殊白椎報眾知。法王法令合如斯。會中若有仙陀客。不待眉間毫相煇。然頌意皆明此緣。校雪竇之作。工拙可知。

消得漝麼

當作消得與麼。

劫石

梵云劫波。此云時分。一云長時。樓炭經以事論劫。有一大石方四十里。百歲諸天來下。取羅縠衣拂石。盡劫猶未盡。

滄溟

東海之別名也。後言四溟。謂四海也。

縫罅

呼評切。孔罅也。

十六開士

楞嚴。䟦陀波羅並其同伴十六開士即從座起。頂禮佛足。而白佛言。我等先於威音王佛聞法出家。於浴僧時。隨例入室。忽悟水因。既不洗塵。亦不洗體。中閒安然。得無所有。宿習無忘。乃至今時從佛出家。今得無學。彼佛名我䟦陀波羅。妙觸宣明。成佛子住。佛問圓通。如我所證。觸因為上。

[尸@豕]

丁木切。尾下孔。

活活

當作[淝-巴+(氏/口)][淝-巴+(氏/口)]。古活切。水流聲。活與活同。水流㒵。非義。

孩子

何開切。小兒笑。

麈鹿

麈以制字。从主。从鹿。鹿之大者曰麈。群鹿隨之。皆視麈尾所轉為準。古之談者。揮之良有是也。其尾辟塵以置蒨帛中。能令歲久。紅色不靘。又以拂旃不蠧。盖蠅點變白。麈尾留紅。而狐白貂鼠之類燕見之。即毛脫。物有相制。其異如此。蒨。倉甸切。靘。子定切。青黑色也。

七佛祖師

指文殊也。按處胎經文殊偈云。計我成佛身。此剎為㝡小。座中有疑故。於胎有變化。我身如微塵。今在它國土。三十二相明。在在無不現。昔為能仁師。今乃為弟子。佛道極曠大。清淨無增減。我欲現佛身。二尊不竝立。此界既受教。我剎見佛身。

一室

維摩．文殊問疾品。爾時長者維摩詰心念。今文殊師利與大眾俱來。即以神力空其室內。除去所有及諸侍者。唯置一牀。以疾而臥。

大雄山下

百丈一日問黃蘗。甚麼處來。曰。大雄山下採菌子來。丈曰。還見大蟲麼。蘗便作虎聲。丈拈斧作斫勢。蘗打百丈一摑。丈吟吟大笑便歸。上堂謂眾曰。大雄山下有一大蟲。汝等諸人切須好看。百丈老漢今日親遭一口。

挃

當作抶。知栗切。擊也。莊子。抶其昔。挃。穫禾聲。非義。

離朱

司馬云。離朱。一名离婁。黃帝時人。百步能見秋毫之末。一云見千里針鋒。

師曠

晉賢大夫也。善音律。能致鬼神。史記云。冀州南和人。生而無目。

較

古孝切。不等也。

展翅

施智切。翼也。

摶風

見祖英下。

埃塏

當作埃垢。見它本。然毫釐其對也。塏。可亥切。爽塏也。傳曰請更諸爽塏。謂求易於開燥之地。今謂其塵埃高燥。是何言與。

兮

雪竇作句。多用兮字。兮以制字。从八。从丂。丂。氣阻也。八則分矣。故兮為詠言之助。文心雕龍曰。詩人以兮字入句。限楚辭用之。字出句外。尋兮字承句。乃語助餘聲。舜用南風。用之久矣。丂。苦浩切。

網珠

華嚴疏云。帝釋殿網貫天珠成。以一大珠當心。次以其次大珠貫穿匝繞。如是展轉遞繞。經百千匝。若上．下．四面．四角望之皆行位。相當一明珠內百像俱現。珠珠皆爾。此珠明徹。互相影現。影復現影而無窮盡。

吾不見時

經云。此精妙明。誠汝見性。若見是物。則汝亦可見吾之見。若同見者。名為見吾。吾不見時。何不見吾不見之處。若見不見。自然非彼不見之相。說者曰。此破轉計也。汝若執言。我亦見佛不見之體。復有何失。故云若見不見即便破。云自然非彼不見之相。意云不見之體既被汝見。此則何成不見之相。不見之體已被見故。

經云。若不見吾不見之地。自然非物。云何非汝。說者曰。此文之意。展轉結歸。都有五重。以顯阿難見性。經文存三而隱二意。若具論者。合云。若不見吾不見之處。亦不見吾見處。既不見吾見處。吾見自然非物。吾見若非是物。汝見亦非是物。汝見既非是物。云何非汝真見。

○此以譯師巧略文勢。飜覆難明。故詳錄之。

全象

六度經云。鏡面王令引群盲摸象。王問之曰。汝曹見象乎。對曰。我曹俱見。王曰。象何類乎。持足者對曰。明王。象如漆桶。持尾者。象如帚掃。持尾本者言。如杖。持腹者言。如鼓。持脇者言。如壁。持背者言。如高坑。持身者言。如簸箕。持頭者言。如魁。持牙者言。如角。持鼻者言。如大索。復於王前共訟言。大王。象真如我言。時王大笑之曰。瞽乎。瞽乎。汝猶不見。便作偈言。今為無眼會。空諍自謂諦。覩一云餘非。坐一象相怨。

全牛

莊子。庖丁為文慧君解牛。君曰。噫。善哉。技盖至此乎。庖丁釋刀對曰。臣之所好者道也。進乎技矣。始臣之解牛之時。所見無非牛者。三年之後。未甞見全牛也。方今之時。臣以神遇而不以目視。說者曰。物以有而閡。道以虗而通。人之未聞道。則所見無非物也。猶其所解牛。所見無非牛也。人之既聞道。則所見無非道也。猶其三年之後。未甞見全牛也。方今之時。以神遇。不以目視。猶聞道者之以心契。而不以知知而識識也。

止水

莊子。仲尼曰。人莫鑑於流水而鑑於止水。唯止能止眾止。

禹門

水經云。鱣鮪出鞏穴。三月則上度龍門。得度為龍矣。否則點額而還禹門。禹鑿龍門。或曰禹門。

點額

見祖英上。

神光

二祖生時。神光照室。故舊名神光。後達摩改名慧可。

紫胡

紫當作子。子胡巗蹤禪師。於門前立牌云。子胡有一犬。上取人頭。中取人心。下取人足。擬擬則喪身失命。僧問。如何是子胡犬。師云。嘷。嘷。

破竈墮

師晦迹不以名顯。嵩山老安以今名稱之。師居嵩嶽。有廟甚靈。殿中唯安一竈。師入廟。以杖敲竈三下。咄。此竈只是泥瓦合成。聖從何來。靈從何出。又打三下。竈傾破墮落。須臾。有一青衣戴冠設拜云。我此廟竈神。今日蒙師說無生法。今生天中。特來致謝。師曰。是汝本有之性。非吾強言。即再拜而沒。

波旬

見祖英下眾魔。

瞿曇

止梵語云瞿答摩。又云瞿曇彌。此云地勝。謂除天外。在地人類中㝡勝。如來世尊之宗祖也。智度論云。一切聖人已入正位。一心行樂。深樂涅槃。魔入邪位。受著邪道。邪正相違。是故增嫉正行。狂愚自高。喚佛沙門瞿曇。佛稱其實名為弊魔。

又先尼梵志云。我先有慢因。慢因緣故。故稱如來你瞿曇姓。

銷鑠

書藥切。鑠亦銷也。

磨礱

盧紅切。礱亦磨也。皆古之重語。

祖庭事苑卷第二

祖庭事苑卷第三

睦庵　(善卿)　編正

●雪竇祖英上

陽春白雪

古樂府曲名也。唐顯慶二年。太常上言。禮記．家語云。舜彈五絃之琴。歌南風之詩。是知琴操曲弄。皆合於歌。

又張華博物志云。白雪。是大帝使素女鼓五十絃瑟曲名。

又楚大夫宋玉。甞對楚襄王云。客有歌於郢中者。其始曰下俚巴人。國中屬而和者數千人。其為陽歌薤露。國中屬而和者數百人。其為陽春白雪。國中屬而和者數十人而已。引商刻羽。雜以流徵。國中屬而和者不過數人。是以唱彌高。其和彌寡也。

是知白雪琴曲。本宜合歌。以其調高。人和遂寡。自宋玉之後。未有能和者。五年。呂才造琴歌白雪等曲。製歌辭。編入樂府。

碧雲

江文通擬休上人別怨云。西北秋風至。楚客心悠或。日暮碧雲合。佳人殊未來。露彩方泛艶。月華始裴回。寶書為君揜。瑤琴詎能開。相思巫山渚。悵望陽雲臺。膏爐絕沈燎。綺席生浮埃。桂水日千里。因之平生懷。

清風

丞民之詩云。吉甫作誦。穆如清風。

鄭氏云。吉甫作此工歌之誦。其調和人之性。如清風之養萬物。

大珪不琢

禮器云。禮有以文為貴者。天子龍袞。諸侯黼。大夫黻。有以素為貴者。至敬無文。父黨無容。大珪不琢。大羮不和。大路素而越席。犧尊疏布。鼏禪杓。此以素為貴也。注。大圭三尺。杼上。終葵首。琢。為篆字之誤也。明堂路曰大路。殷路也。鼏或作幕。禪。木白理也。黼黻。音甫弗。大羮。上音泰。和。胡臥切。越。音活。犧。素何切。鼏。莫歷切。禪。音善。

衡鑑

衡以平萬物。鑑以照萬類。

戾

即計切。詩．傳云。來也。

貽贈

上與之切。賜也。

總緝

文政序總緝成二百二十首。今此本復增五十首。乃知雪竇平日著述散落甚多。卒難考紀。

舍諸

上始野切。論語曰。山川其舍諸。

慤志

當作確。堅也。苦角切。易。確乎其不可拔。又選云。稚志彌確。慤。謹也。非義。

炎宋

上于廉切。宋以火德王天下。故曰炎宋。本朝祖宗受禪。自宋而起。故稱宋也。

孟陬

將侯切。爾雅。月名。正月為陬。

離騷云。攝提貞於孟陬。事義未詳。

辟命

辟。公侯也。謂赴公侯之命。爾雅。皇．王．后．辟．公．侯。君也。

抑留

於棘切。屈也。

撫會

肇云。若能捨己心於封內。尋玄機於事外。齊萬有於一虗。曉至虗之非無者。當言至人。終日應會。與物推移。乘運撫化。未始為有也。

蕪辭

上武扶切。荒蕪也。深蕪淺淨。詩病也。

賮別

徐刃切。財貨也。孟子。行者必以賮。

奧域

孫綽游天台賦云。天台山者。皆玄聖之所游化。靈仙之所窟宅。闕載於常曲者。以所立冥奧。其路幽迥。故雪竇引用以送僧。

絕槩

古代切。大也。賦云。涉海則有方丈．蓬萊。登陸則有四明．天台。

烈作

當作列。行列也。烈。炎也。非義。

黛

徒耐切。青黛也。

彤霞

上徒宗切。赤也。

赤松子

神仙傳云。黃初平。年十五時。在山中牧羊。有道士目而異之。輒將至金華山四十餘年。其兄初起。尋久之不已。遇一道士將見與弟語。兄問。羊何在。平曰。近在山之東。兄即往視之。一無所覩。平遂與偕至山所。平環視而叱之。於是白石皆變為羊而起。兄方嘆曰。弟得仙道。如此可學否。曰。唯好道。即得起。乃弃妻孥。服松苓五萬曰。遂得仙。平自號赤松子。

白道猷

神洲感通錄云。沙門帛道猷。承天台石梁終古無度者。乃慷慨曰。彼何人斯。獨無貞操。故使聖寺密爾對面千里。遂揭錫獨往。徑趣石梁。周瞰崖嶮。久之。方獲其山。石梁非一聖寺。亦多將欲直度。且虹梁亘谷。下望萬尋。上闊尺許。莓苔斜側。東邊似通。西礙大石。攀登路絕。猷乃別思異較。夜宿梁東。便聞寺西磬聲經唄唱薩。勇意相續。通夕不安。又聞聲曰。却後十年。當來此住。何須苦求。雖爾不息。辰夕惋恨。結草為庵。彌年禪觀。後試造梁。乃見橫石洞開。梁道平正。因即得度。遂見棟宇宏壯。圖塔環奇。神僧接敘。宛同素識。中食既訖。將陳住意。僧曰。却後十年。自當至此。何勞早住。相送度梁。橫石已塞。

又梁僧傳云。猷居赤城山石室坐禪。有壯蛇競出。大十餘圍。循環往復舉頭向猷。經半日而去。後一日。神現形。詣猷曰。法師威德既重。來止此山。弟子推室以相奉。猷曰。貧道尋山。願得相值。何不共住。神曰。弟子無為。不可。何部屬未洽法化。卒難制禦。遠人往來。或相侵觸。人神道異。是以去爾。猷曰。本是何神。居之久。近欲移何處。曰。弟子。夏帝之子。居于此山二千餘年。寒石山是家舅所治。當往波住。尋還山陰廟。臨別手贈猷香三匳。於是凌雲鳴鞞吹角而去。

猷甞有招道一高僧住雲門詩云。連峯數千里。修林帶平津。雲過迷山翳。風至梗荒榛。茅茨隱不見。雞鳴知有人。閑步踐其徑。處處見遺薪。始知百代下。故有上皇民。開此無事迹。以待無俗賓。長嘯自林際。歸此保天真。匳音廉。

大輕

上音泰。

風虎雲龍

易．傳云。同聲相應。同氣相求。水流濕。火就燥。雲從龍。風從虎。

飇

甫遇切。風也。

[颱-台+弗]

分勿切。風疾也。

玲瓏

上郎丁切。下盧紅切。風聲也。

非閒

居莧切。隔也。

副全提

副當作赴。趨也。副。貳也。非義。

裴相國

唐裴休。字公美。河內濟源人。志操堅正。童齓時。兄弟同學於濟源別墅。休經年不出門。晝講經籍。夜課詩賦。虞人有以鹿贄兄儔者。儔與弟俅炰之。召休食。休曰。我等窮生。菜食不充。今日食肉。翌日何繼。無宣改饌。獨不食。長慶中登第。又應賢良方正升甲科。歷官在相位五年。咸通初。遷吏部尚書．太子少師。卒。

休性寬慧。為官不尚激察。而民吏畏服。善為文。長於書翰。自成筆法。家世奉佛。休尤深於釋典。太原鳳翔近名山。多僧寺。視事之隙。遊踐山林。與義海僧講求佛理。中年後。不食葷血。常齋戒。屏嗜欲。香爐．貝典不離齋中。詠歌贊唄以為法樂。時人重其高潔。而鄙其太過。多以辭語嘲之。休不以為忤。

鎮洪州日。慕高安黃蘗山希運禪師之道。乃迎入府中。居開元寺演法。休一日述所解一編呈師。師接置於座。略不披閱。良久。云。會麼。休云。末測。師云。若便與麼會得。猶較些子。若也形於紙墨。何有吾宗。休乃贈詩一章云。自從大士傳心印。額有圓珠七尺身。挂錫十年棲蜀水。浮杯今日度漳濵。一千龍象隨高步。萬里香花結勝因。擬欲事師為弟子。不知將法付何人。

○蜀水。在今筠州米山縣北三里。桉晉書．地理志云。蜀水源出縣內小界山。東流五百九十里。入南昌縣漳水合。耆老傳云。仙人許遜為旌陽縣令。有奇術。晉末。人皆疾癘。多往蜀詣遜請救。與水投之上流。疾者飲之。無不愈也。邑人敬其神異。故以蜀水為名。

元豐間。高麗僧統義天。以華嚴大教慕學於錢塘淨源法師。躬朝　上國。當世宗匠悉皆參禮。至如大覺．圓照諸禪師。皆有問答摹印別行。然泥在文字之學。知解之外。詰無所得。甞問佛印元禪師曰。裴休愛黃蘗。重圭峰。優劣如何。元曰。在黃蘗為優。天曰。何以知之。元曰。甞讀裴休所作圭峯塔銘序云。休與師。於法為昆仲。於義為朋友。又甞覧傳燈錄．裴公贈黃蘗詩云。擬欲事師為弟子。不知將法付何人。其愛重優劣可知矣。人皆以為名對。

式芳塵

式。法也。芳塵。猶清塵也。

斷際

筠州黃蘗希運禪師也。生閩方。幼從本州黃蘗山出家。後嗣百丈之道。裴相國事以師禮。以師酷愛舊山。常名師為黃蘗。唐大中年。終於本山。敕諡斷際禪師。

李相國

唐李翱。字習之。幼勤於儒。博學好古。為文尚氣質。正元十四年。登進士第。授校書郎。三遷至京兆府。司錄參軍。元和初。轉國子博士。史館修撰。尋權知職方員外郎。十五年六月。授考功員外郎。並兼史職。七月初。出為朗州刺史。

大和初。入朝為諫議大夫。尋以本官知制誥。三月二日拜中書舍人。以繆舉栢耆。坐是左授少府少監。俄出為鄭州刺史。五年。出為桂州刺史．御史中丞。充桂管防禦使。七年。改授潭州刺史．湖南觀察使。八年。徵為刑部侍郎。九年。轉戶部侍郎。七月。檢校戶部尚書．襄州刺史。充山南東道節度使。會昌中卒。諡曰文翱。

不甞執國政。或謂相國者。誤矣。為朗州刺史時。聞藥山惟儼禪師玄化。屢請不起。乃躬入山謁之。會師看經。殊不顧揖。侍者云。太守在此。翱性褊急。乃曰。見面不如聞名。師呼。太守。翱應[妳-女+口]。師曰。何得貴耳賤目。翱拱手謝之。曰。如何是道。師以手指上下。曰。會麼。翱曰。不會。師曰。雲在青天水在缾。翱乃忻愜作禮。述偈云。鍊得身形似鶴形。千株松下兩函經。我來問道無餘事。雲在青霄水在缾。

翱與韓愈．柳宗元．劉禹錫為文會之交。自相述古言。法六籍。為文黜浮華。尚理致。言為文者。韓．柳．劉焉。韓愈常論。仲尼既沒。諸子異端所。荀．孟復之。楊．墨之流洗然遺落。殆周．隋之世。王道弗興。故文中子有作。應在乎諸子左右。唐興。房．魏既亡。失道尚華。至有武后之弊．安史之殘。吾約二三子。同致君復堯舜之道。不可放清言而廢儒。縱梵書而猾夏。敢有邪心歸釋氏者。有渝此盟。無享人爵。無永天年。先聖神明是糺是殛。

無何。翱邂逅於儼禪師。頓了本心。末由戶部尚書．襄州刺史。充山南東道節度使。復遇紫玉禪翁。且增明道趣。著復性書上下二篇。大抵謂本性明白。為六情玷汙。迷而不返。今牽復之。猶地雷之復見天心矣。即內教之返本還源也。其書露而且隱。蓋而又彰。其文則象繫中庸。隱而不隱。釋教其理。則從真捨妄。彰顯自心。弗事言陳。唯萌意許也。韓．劉覧之。嘆曰。吾道萎遲。翱且逃矣。見宋僧傳。

列星

史記．天官書曰。太微宮。五帝坐。後聚二十五星。蔚然。曰郎位。漢明帝時。館陶公主為子求郎。帝不許。賜錢一千萬。曰。天郎官上應列星。出宰百里。非其人。民受其殃。

藥嶠

渠廟切。山銳而高也。

緬

彌遠切。遠也。

台輔

春秋曰。三公上應三台星。故曰台輔。

藩維

上甫煩切。籬也。周禮。九州之外曰藩國。

仙都

處之山名。世傳黃帝升遐之處。

太守

漢景帝改郡守為太守。

褰帷

東漢賈琮。字孟堅。東郡聊城人也。舊交阯土多珍產。前後刺史率多無清行。故吏民怨叛。中元元年。交阯屯兵反。執刺史及合浦太守。有司舉琮為交阯刺史。琮到部。訊其反狀。咸言賦斂過重。百姓莫不空單。京師遙遠。告冤無所。民不聊生自活。故聚為盜賊。琮即移書告示。各使安其資業。誅斬渠師。百姓以安。巷路為之歌曰。賈父來晚。使我先反。今見清平。吏不敢飯。

復徵拜為冀州刺史。舊典。傳車驂駕。垂赤帷裳。迎於州界。及琮之部。升車言曰。刺史當遠視廣聽。紏察美惡。何有反垂帷裳以自揜塞乎。乃命御者褰之。百城聞風。自然竦震。

化條

漢書刺史六條分化。顏師古云。漢官典職儀云。刺史班宣。周行郡國。省察治狀。黜陟能否。斷治冤獄。以六條問事。非條所問。即不省。一．強宗豪右田宅踰制。以強陵弱。以眾暴寡。二．二千石不奉詔書遵承典制。背公向私。旁詔守利。侵漁百姓。聚斂為姧。三．二千石不䘏疑獄。風勵殺人。怒則任刑。喜則淫賞。煩擾刻暴。剝截黎元。為百姓所疾。山崩瓦裂。祅祥訛言。四．二千石選署不平。苟阿所愛。蔽賢竉頑。五．二千石子弟恃怙榮勢。請託所監。六．二千石違公下比。阿附豪強。通行貨賂。割損正令。

經緯

下于貴切。文能經天。武能緯地。有武無文。無以懷遠。有文無武。無以禦亂。

牋函

以色加紙曰牋。

開士

應法師云。梵語菩薩。此言開士。謂以法開導之士。前秦符堅賜沙門有德解者。名曰開士。

恢

苦回切。大也。張也。

覿

徒的切。見也。

夜光

史記。隋侯祝元暢。因之齊。道上見一蛇將死。遂以水洒。摩傅之神藥而去。忽一夜。中庭皎然有光。意謂有賊。遂案劒視之。廼見一蛇㗸珠在地而往。故知前蛇之感報也。以珠光能照夜。故曰夜光。

焦桐

東漢蔡邕。字伯喈。陳留人也。避地吳會。吳人有燒桐而爨者。邕聞火烈之聲。知其良木。因請而裁為琴。果有美音。而其尾猶焦。時人名曰焦尾琴焉。又在陳留。日聞鄰人彈琴於屏。邕潛聽之。謂鄰人曰。公彈琴何為有殺心。鄰人曰。向吾鼓絃。見螳蜋方鳴。蟬相去而未飛。螳蜋為之一前一却。吾心聳然。惟恐螳蜋之失也。此豈為殺心而形於聲者乎。邕然之。其妙聽若此。

排

步皆切。推也。

罔象

當作象罔。黃帝遊於赤水之北。登乎昆崙之丘而望。還歸。遺其玄珠。使智索之而不得。使離朱索之而不得。使喫詬索之而不得。乃使象罔。象罔得之。見莊子。喫。口懈切。詬。口豆切。

塞請

上蘇則切。

四河

一．殑伽。二．尼連。三．信度。四．私阿。此四天四大河。

枯枿

下五割切。伐木餘也。

蹤橫

上當作縱。

黃頭

梵云迦毗羅。此言黃頭。以佛生迦毗羅國。就生處而稱佛為黃頭大士也。

碧眼

初祖達磨大師眼有紺青之色。故稱祖曰碧眼。

離微

寶藏論。其出微。其入離。知入離。外塵無所依。知出微。內心無所為。內心無所為。諸見不能移。外塵無所依。萬有不能覊。又離者。體不與物合。亦不與物離。五色不能汙。五音不能亂。徵者。體妙無形。無色無相。應用萬端。而不見容。離．微二字。道之妙也。

䦨

落干切。晚也。

少林

少林寺。乃魏沙門䟦陀製。菩提達磨梁大通元年泛舶至此土。會武帝。問答不契。遂之魏之洛陽。止于嵩山少林寺。面壁而坐。終日默然。如是九年。得二祖可。以傳其法。舊作普通八年。誤矣。

花未

當作花木。

庾嶺

六祖盧行者自密授衣法。是夜潛遁。有道明者。與數十人躡迹而追。至大庾嶺。明最先見。祖乃置衣鉢於盤石。曰。此衣表信。可力爭耶。任君將去。明舉之。如山不動。

仲尼伯雪

溫伯雪。南國賢人也。適齊。舍魯。仲尼見之而不言。子路曰。夫子欲見溫伯雪子久之。今見不言。何也。仲尼曰。若夫人者。目擊而道存矣。亦不可以容聲矣。見莊子。

傾蓋

傾蓋。非溫伯雪。乃程子也。家語。孔子之郯。逢程子於塗。傾蓋而語終日。甚相親。顧謂子路。取束帛以贈先生。子路屑然對曰。由聞士不中間見。女嫁無媒居。子不以交禮也。有間。又顧謂子路。子路又對如初。孔子曰。由。詩不云乎。有美一人。清陽宛兮。邂逅相遇。適我願兮。今程子。天下賢士也。於斯不贈。則終身不能見也。傾蓋。駐車也。傾。仄也。郯。音談。

鱗鳳

瑞應圖云。麟．鳳．龜．龍。國之四瑞。麟。仁獸也。四靈之首。鳳。王者之嘉祥。為鳥之長。龜。水族之靈。介蟲之長。龍。鱗蟲之長。亦謂之四靈。又云。麟有五彩。腹下黃。高一丈二尺。

巢許

逸士傳。許由。字仲武。頴川陽城人。隱於箕山。師於齧缺。依山而食。就河而飲。堯知其賢。讓以帝位。由聞之。乃臨河洗耳。有巢父者。飲犢。牽而避之曰。惡吾水也。後卒。堯封其墓曰箕公。

蟾印

上時廉切。月光也。

高蹈

徒到切。踐履也。

不知為貴

肇云。如曰不知。則公貴矣。

鷲峯

西域記云。梵語姞栗陀羅矩吒山。此云鷲峰。即釋尊說法華之地。出王舍城最為高顯故。表出過二乘。以多栖鷲鳥。因以名焉。又云。山形似鷲頭。亦名鷲頭峯。

壞衲

壞衲。指迦葉也。迦葉頭陀第一。著壞衲衣。十誦云。衲衣有十利。一．在麤衣數。二．少所求索。三．隨意可坐。四．隨意可臥。五．浣濯易。六．少蟲壞。七易染。八．難壞。九．更不須餘衣。十．不失求道。

熊嶺

即達磨塔所也。塔記云。大師化緣已畢。傳法得人。乃端居而逝。即大同二年十二月五日也。葬於熊耳山。起塔定林寺。

顏師古云。熊耳山在順陽北。益陽縣東。其山兩峯狀若熊耳。因以名焉。與少林相去三百餘里。據此。非二祖立雪之處。蓋指事之誤也。

索索

昔各切。懼貌。又散也。

菀轉

當作宛轉。

平闐

上房連切。下音田。平闐。盛貌。

弁

當作辨。別也。弁。皮變切。周冠名。非義。下倣此。

虎兕

下徐妹切。青色一角似牛。重千斤。

石窻

四明記云。山之上有自然石窻。四面透明。故曰四明。

掣斷金鏁

禪月覧李白集詩。常思李太白。仙[竺-二+妻]驅造化。玄宗致之七寶牀。虎殿龍樓無不可。一朝力士脫靴後。玉上青蠅生一箇。紫皇案前五色麟。忽然掣斷黃金鏁。五湖太浪如銀山。滿船載酒搥鼓過。賀老成異物。顛狂誰敢和。寧知江邊墳。不是猶醉臥。

輕舍

書冶切。

七星

七星。劒飾也。西京雜記云。高祖斬白蛇劒。劒上有七星珠．九華玉以為飾。雜廁五色瑠璃為匣。劒在室中。光影猶照於外。與挺劒不殊。十二年一加磨鎣。刃上常若霜雪。開匣拔鞘。輒有風氣。光彩射人。

把欲

贈行人。當作欲把贈行人。

卞和

楚人卞和獻玉於楚厲王。王曰。石也。遣使刖一足。及武王即位。和又獻之武。武王復怒。又刖一足。至楚文王立。和抱璞哭於荊山之下。文王召而謂曰。刖足者。何怨乎。曰。不怨刖足。而怨真玉以為凡石。忠事以為慢事。是以哭之。文王乃使工剖石。乃真玉也。文王嘆曰。哀哉。二先君易刖人足。而難於剖石。令和果是璧。乃國寶也。見韓子。

輕觸不輕觸

第三板一行脫三字。

靡

毋彼切。無也。

慷慨

上苦郎切。下苦愛切。竭誠也。

曲木據位

韶陽雲門大師云。諸方老禿奴。曲木禪牀上坐。求名求利。問佛答佛。問祖答祖。痾屎送尿也。三家村裏老婆傳口令相似。識甚麼好惡。總似者般底。水也難消。利刀斬却百千萬億箇有甚麼過。

楚甸

堂練切。郊甸也。

纍纍

力追切。說文。綴得理也。一曰蔓也。又網落也。

尺釐

理之切。十毫曰釐。

規矩

圜曰規。方曰矩。

周行

瑞應經云。菩薩示生。即行七步。一手指天。一手指地。天上天下。唯我獨尊。

宏綱

古郎切。網之大繩也。

郜

音告。

春雨

春雨如膏。百糓仰之。

春雲

易通封驗曰。立春。青陽雲出。房如積水。春分。正陽雲出。張如白鶴。

枯荄

古哀切。草根也。

離離

當从草。作籬。輕細貌。

維風

維。辭助也。

幽石

公羊傳曰。雲觸石而生。膚寸而合。不崇朝而徧天下者。太山之雲也。

一花

達磨謂可祖曰。內傳法印。以契證心。外付袈裟。以定宗旨。後代澆薄疑慮競生。但出此衣并吾法偈。用以表明。聽吾偈曰。吾本來茲土。傳法救迷情。一花開五葉。結果自然成。

獨運孤明

第三板十三行脫運字。

歷魏遊梁

見少林。

矚

之欲切。視也。

覉

居宜切。絆也。

態

他代切。姿態美貌也。

垂天

雲垂於天。莊生取以比鵬翼。

噫

於其切。恨聲。

悠悠

夷周切。遠也。

菡萏

上戶感切。下徒感切。蓮花欲舒貌。

萬卉

許貴切。草之總名也。

蹙

子六切。迫也。

皺

側救切。

讎敵

當作酬敵。謂遠赴酬問。敵應群機。讎。冤也。非義。

寒山老

天台寒山子。本無氏族。始豐縣西七十里。有寒．闇二巖。子甞居寒巖中。故以名焉。容貌枯倅。布擩零落。以樺皮為冠。曳大木屐。時來國清寺。就拾得取菜滓食之。或廊下徐行。或時叫噪。寺僧以杖逐之。飜身撫掌大笑。雖出言如狂。而有意趣。

白雲抱幽石

寒山子詩云。重巖我卜居。鳥道絕人迹。庭際何所有。白雲抱幽石。住茲不記年。屢見春冬易。寄語鍾鼎家。虗名定無益。

蘭芷

左思齊都賦曰。其草則有杜若．蘅菊．石蘭．芷葸．蘭芷。古人所以比君子。

家語曰。芝蘭生於深林。不以無人而不芳。

空生

梵云須菩提。又云蘇補底迦。此有三義飜譯。一曰空生。謂初生之時。家室盡空。以表解空之相。二曰善現。謂生時種種善瑞顯現。三曰善吉。謂生已。相師占之云。此子唯善唯吉。

西域記云。本東方青龍陀佛。影化釋迦會下。今為禪者之通稱。謂參玄解空之士也。

嶺南

黃梅密付老盧衣盂。奔馳為嶺南之歸。

鄙彼

論語或問子西曰。孔子曰。彼哉。彼哉。說者曰。言無足稱也。

伊予

猶是我也。

古人有言

貫休擬君子有所思。我愛尹吉甫。思賢作商頌。我愛楊子雲。理亂皆如鳳。振衣中夜起。露華香旖旎。撲辟驪龍明月珠。敲出鳳凰五色髓。陋巷蕭蕭㭊㭊。緬想斯人勝珪璧。寂寞于載不相逢。無限浮生盡虗擲。君不見沈約道。佳人不在斯。春光為誰惜。

驪龍

郎奚切。黑色龍也。

頻彈指

雲巖晟。初參百丈海。侍左右二十年。不悟玄旨。彈指掁然下山。後謁藥山。方乃契悟。

八紘

淮南子云。天有九部八紀。地有九州八桂。九州之外有八埏。埏之外有八紘。東北方紘曰荒土。東方之紘曰桑野。東南方之紘曰眾安。南方之紘曰反戶。西南方之紘曰火土。西方之紘曰沃野。西北方之紘曰沙所。北方之紘曰委羽。故曰四方四角謂之八紘。八紘之外有八極。又九夷．八狄．七戎．六蠻。謂之四海。

寥沈

下呼決切。寥。沈空貌。

藹藹

於蓋切。盛貌。

天驥

几利切。天馬也。詳見頌古。

驟

鉏祐切。馬疾步也。

大鵬

步登切。北冥有魚。其名曰鯤。鯤之大。不知其幾千里也。化而為鳥。其名為鵬。鵬之背。不知其幾千里也。怒而飛。其翼若垂天之雲。見莊子。

湛盧

吳王劒名也。筆談云。古劒名湛盧者。謂其湛湛然黑色也。

射斗牛

晉書。雷煥善天文。張華因望斗牛間常有異氣。乃邀煥夜登樓仰視。煥曰。僕察之久矣。乃寶劒之精上於天。在豫章酆城縣界。華乃薦煥為酆城令。煥至。修獄。掘基得石匣。有雙劒。光甚艶發。使送一與張公。一留自佩。華後被誅。劒遂失。煥卒。子為州從事。佩父劒之延平。於腰間忽躍墮水。使人投之。但見兩龍長數丈。燔瑩有文章。投者懼而返。

點額

水經云。鱣鮪出鞏穴。三月則上度龍門。得度為龍矣。否則點額而還。鱣。張連切。鮪。羽軌切。二魚名。

雲蘿

女蘿也。博物志云。寄草木生。根不著地。而條葉藹然如植。即菟絲也。

洲渚

上音州。爾雅曰。水中可止曰洲。下章與切。釋名曰。遮也。能遮水使旁流也。

大般若云。善現白佛。云何菩薩為與世間作洲渚故。發趣無上正等菩提。佛言。譬如巨海。大小河中高顯可居。周回水斷。說名洲渚。如是善現。色前後際斷。乃至諸佛正等菩提前後際斷。由此前後際斷。一切法斷。此一切法前後際斷即是寂滅。即是微妙。即是如實。謂空無所得。色斷愛盡。無餘離染。永滅涅盤。菩薩欲為有情開示寂滅微妙之法。是為世間作洲渚故。發趣菩提。

園林

華嚴。普賢菩薩答普慧言。佛子。菩薩有十種園林。所謂生死是菩薩園林。無厭捨故。教化眾生是菩薩園林。不疲倦故。

憚

徒案切。懼也。難也。

十影神駒

王子年拾遺云。周穆王即位三十二年。巡行天下。馭八龍之駿。一名絕地。足不踐土。二名翻羽。行越飛禽。三名奔宵。夜行萬里。四名越影。逐日而行。五名踰輝。毛色炳燿。六名超光。二形十影。七名騰霧。乘雲而趨。八名挾翼。身有肉翅。徧而駕焉。

佛本行經云。我念往昔有一馬王名雞尸。行疾如風。時有五百人入海求寶。忽值惡風。吹至羅剎國。其國多有羅剎女。即往救接。與彼娛樂。時女謂諸商人曰。是城南面不得從彼而去。有一商主自生疑念。以何等過。不聽。南去。即執利刀尋往所禁之處。見一微徑。甚可畏懼。狀如地獄。近城有一高樹。即上觀看。見彼城中多有死人。或有食半。或唯筋骨。是諸苦人仰觀樹上。作如是言。汝今濟拔於我。我本商人。五百同伴船破至岸。遭羅剎女先受五欲。入此城中已被食半。商主曰。頗有方便得脫是苦。苦人曰。有一方便。至十五日。有一馬王來詣海岸。出人聲言。誰欲渡彼大醎海水。我今安隱得度彼岸。若值馬王。即免斯苦。商主聞已。即告諸人慎莫放逸。共詣彼處。見於馬王。時彼馬王語諸商人。汝等莫生染著。可乘我背。或執我身．脚足．支節。馬即飛騰行疾如風。度海彼岸。

五色祥麟

本行經云。昔者菩薩身為鹿王。厥體高大。身毛五色。眾鹿伏從。數千為群。國王出獵。群鹿分散。投巖墮阬。盪樹貫棘。摧破死傷。所殺不少。鹿王覩之。哽噎。吾為眾長。宜當明慮。凋殘群小。罪出我也。徑自入國。乃到殿前。跪而言曰。小畜貪生。寄命國界。卒逢獵者。群類奔逃。或生相失。或死狼藉。天仁愛物。實為可哀。願自相選。日供太官。乞知其數。不敢上欺。王甚奇之。曰。太官所用。日不過一。不知汝等傷死甚多。若實如之。吾誓不獵。

鹿王退還。悉命群鹿具以斯意。群鹿伏聽。自相差次。應先行者。每當就死。過辭其王。王為涕泣。誨喻之曰。浮世皆爾。孰有免之。卿路念佛仁教。慈心向彼人王。慎無怨矣。日日若茲。中有應行者而身有胎。曰。死不敢避。乞須挽身。更取其次。欲以代之。其次頓首涕泣曰。必當就死。尚有一日一夜之生。斯須之命。時至不恨。鹿王不忍枉其生命。明日遁眾。身詣太官。厨人識之。即以上聞。王問其故。辭答如上。王愴然為之流涕。豈有畜獸殺身濟眾。吾為人君。日殺眾生。王遣鹿去。還其本居。敕一國界。若有犯鹿者。與人同罰。

祥麟。今引鹿王緣。鹿。非麟。文者之飾辭耳。

瓴甋頻磨

音令滴。爾雅云。瓴甋謂之甓。郭璞云。㼾甎也。

昔馬祖甞庵居。但務坐禪。一日。讓和上謂曰。汝坐禪圖甚麼。祖曰。圖作佛。讓遂取一片磚磨於庵前。祖曰。磨磚何為。讓曰。欲作鏡。祖曰。磨磚豈得作鏡。讓曰。磨塼既不作鏡。坐禪豈得成佛。祖遽然而起曰。如何即是。讓曰。如人駕車。車若不行。打車即是。打牛即是。祖無對。讓又曰。汝學坐禪。為學坐佛。若學坐禪。禪非坐臥。若學坐佛。佛非定相。於無住法。不應取捨。汝若坐佛。即是殺佛。若執坐相。非達其理。

盧公語

中宗神龍初。遣內侍薛簡詔六祖赴闕。祖辭以疾。薛簡因問祖曰。京城禪德皆云。欲得會道。必須坐禪習定。若不因禪定而得解脫者。未之有也。此理如何。祖曰。道由心悟。豈在坐也。經云。若見如來。若坐若臥。是行邪道。故無所從來。亦無所去。若無生滅。是如來清淨禪。諸法空寂。是如來清淨坐。究竟無證。豈況坐邪。

蒂

正作抵。音帝。根也。

希聲

老氏曰。大音希聲。

瞖

於計切。目生障也。

子州

史記。子州。字支父。堯以天下讓許由。由不受。又讓子州。州曰。以我為天子。可也。雖然。我適有幽憂之疾。方且治之。未暇治天下也。

單卷

單。姓。卷。名。舜以天下讓卷。卷曰。予立於宇宙之中。冬日衣皮毛。夏日衣葛絺。春耕種。形足以動勞。秋収斂。形足以休食。日出而作。日入而息。消搖於天地之間。而心意自得。吾何以天下為。

歸去來

晉陶潛。為彭澤令。是時郡遣督郵至。縣吏當束帶見督郵。潛乃嘆曰。我不能為五斗米折腰。向閭里小兒。乃自解印綬。將歸田里。因而命篇云歸去來辭。見陶潛集。

甄別

上居延切。察也。下筆列切。辨也。

曠排

猶遠去也。

沽待

沽。賣也。語云。沽之哉。我待賈者也。

忽致

致當作置。弃置也。致。至也。非義。

譏襃

上幾音。下博毛切。譏䛼襃贊也。

衣裓

古得切。衣前襟也。

一尋

六尺曰尋。

韜光

它刀切。藏也。

八駿

穆天子傳。天子之八駿。一曰赤腰。二曰盜驪。三曰白犧。四曰驊騮。五曰騄耳。六曰渠黃。七曰踰輪。八曰山子。驪。音離。馬深黑色。騄。音綠。

觀氣

四祖大師謂眾曰。吾武德中遊廬山。登絕頂。望破頭山。紫氣如蓋。下有白氣。橫分六道。汝等會否。眾皆默然。五祖曰。得非和上它後橫出一枝佛法否。祖曰。然。即牛頭嬾融是也。

師子話

雲巖晟參藥山次。山問。聞汝解弄師子。是否。曰。是。弄得幾出。曰。弄得六出。我亦解弄。曰。和上弄得幾出。我弄得一出。曰。一即六。六即一。晟後到溈山。山曰。聞長老在藥山弄師子。是否。曰。是。長弄耶。還有置時。曰。要弄即弄。要置即置。置時。師子在甚麼處。曰。置也。置也。

厇愬

厇當作[狂-王+易]。陟革切。愬。色責切。[狂-王+易]愬。張耳貌。或音卓朔。非義。

剔

它歷切。解也。

西江水

龐蘊居士初參馬祖。問云。不與萬法為侶者是甚麼人。祖曰。待汝一口吸盡西江水即向汝道。

帔

披義切。衣帔也。

扣

音口。擊也。

凌晨

上當作陵。侵也。下皆倣此。

屈眴

即達磨大師所傳袈裟。至六祖。遂留於曹溪。屈眴。梵語。此云大細布。緝木緜華心織成。其色青黑。裏以碧絹。唐肅宗上元初。降詔請衣入內供養。凡六年。至永泰初五月五日夜。代宗夢能大師請衣却歸曹溪。至七日。命中使楊崇景奉而置之。眴。音舜。

花偈

初祖達磨傳法一花五葉之偈。

劉陽叟

劉陽。當作瀏陽。邑名也。即潭州石霜慶諸禪師受道吾法印。遁迹自處。于時始為二夏僧。因避世。混俗於長沙瀏陽陶家坊。人不之識。洞山价訪而得之。遂辟居石霜山。

希冀

几利切。望也。

動天地

貫休擬古別離。離恨如旨酒。古今飲皆醉。只恐長江水。盡是兒女淚。伊予非此輩。送人空把臂。它日再相逢。清風動天地。

蓬島

即蓬萊山也。其說具十二鼇。

宵征

宵。夜也。征。行也。詩。肅肅宵征。夙夜在公。

百城

華嚴。善財童子自福城東六塔廟處。與五眾等禮文殊師利。發菩提心已。漸次南行。歷一百一十城。見五十二善知識。至彌勒樓閣前。白言。大聖。開樓閣門。令我得入。時彌勒菩薩前詣樓閣。彈指出聲。其門即開。命善財入。入已還閉。

惠理

惠。當作慧。陸鴻漸記云。晉西域異僧慧理。指今靈隱飛來峯曰。此吾國靈鷲小峰。何時飛來至此。頌題送廣華嚴歸鷲峰。即靈隱也。故用慧理事。

樓閣

緣見百城。

抗

可浪切。拒也。

九野

即古九州。爾雅。兩河間曰冀州。河南曰豫州。河西曰雝州。漢南曰荊州。江南曰楊州。濟河間曰兗州。濟東曰徐州。燕曰幽州。齊曰營州。

茵

於真切。褥也。

三十四老

西域二十八祖．支那六祖。然達磨來此土為初祖。實三十四也。

頹綱

上杜回切。下墜地也。

襲爾

似入切。合也。

瓊玖

上渠營切。下舉有切。玉名。詩。投我以木桃。報之以瓊玖。

龍騎

當作龍驥。見它本。

睥睨

上匹詣切。下奴計切。視也。

射虎

西漢李廣。北平出獵。見草中石。以為虎而射之。中石沒鏃。視之。石也。因復更射之。終不能入矣。

又韓詩外傳。熊渠子夜行。見寢石似虎。彎弓射之。沒金飲羽。

葛稚川西京雜記云。李廣與兄弟共獵於冥山之北。見臥虎焉。射之一矢即斃。斷其髑髏以為枕。示服猛也。鑄銅像其形為溲器。示猒辱之也。它日復獵於冥山之陽。又見臥虎。射之。矢飲羽。進而視之。乃石也。其形類虎。退而更射。鏃破簳折而石不傷。余甞以問楊子雲。雲曰。至誠則金石為開。予應之曰。昔人有遊東海者。既而風惡。船漂不能制。船隨風浪莫知所之。一日一夜。得至一孤洲。共侶歡然。下石植䌫。登洲煑食。食未熟而洲沒。在船者斫斷其䌫。船復漂蕩。向者孤洲。乃大魚。怒棹揚鬣。吸波吐浪而去。疾如風雲。在洲上死者十餘人。又予所知陳縞。質木人也。入終南山採薪。還晚。趨舍未至。見張丞相墓前石馬。謂為鹿也。即以斧[打-丁+咼]之。斧缺柯折。石馬不傷。此二者亦至誠也。卒有沈溺缺斧之事。何金石所感之偏乎。子雲無以應子。斃。音弊。頓化也。溲。所留切。小便也。

觀馬

秦穆公使伯樂舉人求馬。伯樂舉九方堙求馬。三月而反。曰。得馬矣。在沙丘。牡而黃。及馬至。則牝而驪。公謂伯樂曰。子所求馬者。毛色牝牡不知。敗矣。伯樂太息曰。一至此乎。堙之所觀者。天機也。得其精而忘其麤。見其內而忘其外也。果得千里馬。見淮南子。

甑人

楚王夫人甞夏乘涼。抱鐵柱感孕。後產一鐵。楚王令干將鑄以為劒。三年乃成雙劒。一雌一雄。干將密留雄。以進雌於楚王。王閟於匣中。常聞悲鳴。王問群臣。臣曰。劒有雌雄。鳴者憶雄耳。王大怒。即収干將殺之。干將知其應。乃以劒藏屋柱中。因囑妻莫耶曰。日出北戶。南山其松。松生於石。劒在其中。

妻後生男。眉閒尺。年十五。問母曰。父何在。母乃述前事。久思惟。剖柱得劒。日夜欲報楚王。王亦慕覔其人。宣言。有得眉閒尺者。厚賞之。尺遂逃。俄有客曰。子得非眉閒尺耶。曰。然。客曰。吾甑山人也。能為子報父讎。尺曰。父昔無辜。枉被茶毒。君今惠念。何所須耶。客曰。當得子頭并子劒。尺乃與劒并頭。

客得之。進於楚王。王大喜。客曰。願烹之。王遂投於鼎。客紿於王曰。其首不爛。王方臨視。客於後以劒擬王頭墮鼎中。於是二首相齧。客恐尺不勝。乃自刎以助之。三頭相齧。尋亦俱爛。見孝子傳。紿。音待。欺也。

崢嶸

上士耕切。下戶萠切。峻貌。

曾閒

古莧切。

葩

溥巴切。花房也。

卷席

百丈海一日與馬祖遊山。見野鴨子。祖問曰。是甚麼。丈曰。野鴨子。曰。甚麼處去。丈曰。飛過去。祖遂引手[捅-用+(司-(一/口)+士)]百丈鼻頭。丈作痛聲。祖曰。何曾飛過。丈於是大悟。至明日。祖陞堂。丈出卷却面前禮拜席。祖便下座。

揜耳

丹霞天然禪師初參石頭。因緣相契。躬執爨役凡三年。忽一日。石頭告眾曰。來日剗佛殿前草。至來日。大眾與童行各備鍬[金*嬰]剗草。唯師以盆盛水洗頭。於和上前胡跪。石頭見而笑之。便與剃髮。方與說戒法。師乃揜耳而去。後謁馬祖。入僧堂。騎聖僧項。眾皆驚呼。祖見之曰。我子天然。下來。師下作禮曰。謝師賜名。

曹溪流

見雲門錄序曹溪。

止水

莊子云。人鑒於止水而不鑒於流水。唯止能止眾止。此頌意反莊語也。

皮髓

達磨大師欲返天竺。乃命門人曰。時將至已。汝等盍各言所得乎。時道副曰。如我所見。不離文字。不執文字。而為道用。師曰。汝得吾皮。尼總持曰。我今所解。如慶喜見阿閦佛國。一見更不再見。師曰。汝得吾肉。道育曰。四大本空。五陰非有。而我見處無一法可得。師曰。汝得吾骨。最後。慧可禮拜。依位而立。師曰。汝得吾髓。遂傳衣鉢。

石頭有言

青原思令石頭希遷持書往南嶽讓和上處。曰。待汝回。吾有箇鈯斧子與汝住山。遷至彼。未呈書。便問。不慕諸聖。不重己靈時如何。讓曰。子問大高生。何不向下問。遷曰。寧可永劫沈淪。不慕諸聖解脫。讓便休。遷回。思曰。書達否。遷曰。書亦不達。信亦不通。思曰。作麼生。遷乃舉前話。復云。去時蒙和上許鈯斧子。便請。思垂下一足。遷便禮拜。

古之送人

子路將行。辭於孔子。子曰。贈汝車乎。贈汝言乎。對曰。請以言。子曰。不強則不達。不勞則無功。不忠則無親。不信則無復。不恭則失禮。慎此五者。子路曰。由請終身奉之。見家語。

新豐曲

洞山价。唐大中末。居新豐山。以山稱之也。一日。示眾云。兄弟。初秋夏末。或東去西去。直須向萬里無寸草處去始得。又曰。只如萬里無寸草處作麼生去。因僧舉到石霜。霜聞之。乃云。出門便是草。洞山聞。乃曰。大唐國內能有幾人。

杲杲

古老切。日出也。从日在木上。故曰在上為杲。在下曰杳。在中曰東也。

光陰

晉陶侃語人曰。聖者惜寸陰。眾人當惜分陰。

蒲柳

晉顧悅。與文帝同年而髮早白。帝問之。何也。曰。松栢之姿。經霜彌茂。蒲柳之質。望秋先落。

毋

音無。禁亡辭也。

奪席

東漢戴憑。字次仲。汝南平興人也。正旦朝賀。百僚畢會。帝令群臣能說經者。更相難詰。義有不通。輙奪其席以益通者。憑遂重坐五十餘席。故京師為之語云。解經不窮戴侍中。

誦箒

正作帚。增一阿含云。尊者周利槃特性多暗鈍。佛教使誦掃帚。得掃忘帚。得帚忘掃。六年之中。專心誦此意。遂解悟。而自准曰。帚者篲。掃者除。除篲即喻八正道。糞者喻三毒垢也。以八正道篲掃三毒垢。所謂掃帚義者。正謂此矣。深思此理。心則開解。得阿羅漢道。篲。似歲切。帚也。

伐木

詩。伐木。燕朋友故舊也。自天子至于庶人。未有不須友以成者。親親以睦。友賢不弃。不遺故舊。則民德歸厚矣。伐木丁丁。鳥鳴嚶嚶。出自幽谷。遷于喬木。嚶其鳴矣。求其友聲。相彼鳥矣。猶求友聲。矧伊人矣。不求友生。

丁丁

中耕切。伐木聲。

濛濛

音蒙。細雨貌。

古人之言

即大法眼頌寄復長老云。渠渠渠。我我我。南北東西皆可可。可可不可可。但唯我無不可。

奯

呼括切。

曾鄙

褒美切。恥也。

遺我

余貴切。

木羊兒

行奯長老甞作頌寄雪竇云。萬變施為不繫時。清風何必在東西。有人問我西來意。石虎吞却木羊兒。

不器

論語。子曰。君子不器。包氏曰。器者。各周其用。至於君子。無所不施。雪竇謂至人者。無所不至者也。

賺

當作詀。佇陷切。被誑也。餘倣此。

銷爍

下當从金。作鑠。書藥切。銷金也。鑠。灼鑠。光也。非義。

因事

叢林或說因事。往往妄議當日[彳*畏]瑣世諦雜事。豈其然也。夫宗師唱道。無不因此事而有語言偈頌以接引學者。豈存誠於世諦者哉。若宗師因世諦彼非此是。以出示人天。又何足為後世法耶。至如初洞山因事頌曰。五臺山上雲蒸飯。佛殿前頭狗尿天。剎竿頭上煎䭔子。三箇猢猻夜簸錢。

又慈明因事頌。時來開鉢展巾單。飯了収盂困即眠。石人撫掌呵呵笑。木女彈箏你自箏。又韶九峰因事頌。収得便除四足。兩耳却挂金鐶。好是月明深夜。一聲清透松關。此皆因事而作。豈留情於是非動靜之間者哉。

落落碌碌

碌。當作琭。玉也。碌。石也。非義。老氏曰。不琭琭如玉。落落如石。說者曰。玉琭琭。貴而已矣。不能賤也。石落落。賤而已矣。不能貴也。

[斯/言]速

[斯/言]。音西。聲振也。一曰呻歎。謂何呻歎之頻速也。語見度夏空過因緣。故雪竇引用。

白蘋

宋玉風賦。夫風生於地。起於青蘋之末。浸淫溪谷。緣太山之阿。舞於松栢之下。謂之白蘋者。以其色青而花白也。

周處風土記曰。萍蘋。芹菜之名也。大者蘋。小者萍。

十二鼇

列子．湯問。歸墟之中有五山焉。一曰岱輿。二曰員嶠。三曰方壺。四曰瀛洲。五曰蓬萊。其山高下周旋三萬里。其頂平處九千里。山之中間相去七萬里。以為鄰居焉。其上臺觀皆金玉。禽獸皆純縞。珠玕之樹皆叢生。花實皆有滋味。食之皆不老不死。所居之人皆仙聖之種。一日一夕飛相往來者。不可數焉。而五山之根無所連著。常隨潮波上下往還。不得暫峙焉。仙聖毒之。訴之於帝。帝恐流於西極。失群聖之居。乃命禺彊使巨鼇十五舉首而戴之。迭為三番。六萬歲一交焉。五山始峙而不動。而龍伯國有大人。舉足不盈數步而暨五山之前。一釣而連六鼇。合負而趨歸其國。灼其骨以數焉。於是岱輿．員嶠二山流於北極。沈於大海。仙聖之播遷者巨億計。帝憤怒。侵減龍伯之國使阨。侵小龍伯之民使短。至伏犧．神農之時。其國人猶數十丈。桉此止六鼇爾。頌云十二。諸方互多建立。故難揩定。然唯理是從。

幾番

孚飯切。

踟躅

上直離切。下直誅切。踟躅。未見所出。

猿攀

靈光之猿。攀掾而相追。掾。音傳。陳掾。馳逐也。司馬正說。

鶴望

飛來雙白鶴篇曰。五里一反顧。十里一裴回。

又文選。指蓬壺而飜翰。望崑閬以揚音。

王老師

池州南泉普願禪師。鄭州新鄭人。姓王氏。得馬祖之法。即唱道南泉。常自稱王老師。甞示眾云。盡大地覔箇癡鈍人不可得。

金闕

金闕。國門也。崔豹古今注云。闕。君門下。以人臣至此思其所闕。或君自思補闕過。布以丹堊。其下畫雲氣仙靈．奇禽怪獸之類。以示萬民。又闕者。缺也。門兩邊缺然。[門@我]閟。自序也。

履水

韓詩外傳曰。夫水者。緣理而行不遺。似有禮者。重而下之。似有智者。履深不疑。似有勇者。障防而消。似知命者。歷險致遠。似有德者。或本作履冰。

傾蓋

見前頌傾蓋。同途不同轍。

夏雲

陶潛四時詩。春水滿四澤。夏雲多奇峯。秋月揚明輝。冬嶺秀孤松。古有春雲處處生。詩云。春色遍空明。春雲處處生。入風衣暫斂。隨車蓋轉輕。作葉還依樹。為樓欲近城。含愁上對影。似有別離情。

乾城

苑法師云。乾闥婆。此云尋香城。謂十寶山間有音樂神。名乾闥婆。忉利諸天意須音樂。此神身有異相。則知天意。往彼娛樂。因此事故。西域名樂人為乾闥婆。彼樂人多幻作城郭。須臾如故。因即謂龍蜃所現城郭亦為乾闥婆城。

又物類相感志云。一說蜃即蛤也。車螯是大蛤。能吐氣為樓臺。海中常依島嶼間出此氣。一云龍。一云蜃。蜃之為狀如螭龍。而有耳角皆鬣。江海中望如烈火。而多變化。天之將雨。朝暮間吐氣。黑靄結成樓臺。屋欄分明。一視之間。變現闊狹高低。故無揩定。

雨從何來

劉禹端公求雨於雲居山感應。遂問雲居膺曰。雨從何來。居曰。從端公問處來。公喜而謝之。膺却問曰。問從何來。公無語。

風作何色

西禪東平與官員坐次。西禪云。風作何色。官無語。禪却問僧。僧拈起衲衣云。在府中鋪。禪云。用多少帛子。僧云。勿交涉。禪無語。雲門代云。咄。者話墮阿師。見懷和上雲門室錄。

波波稜稜

雪竇禪錄。凡作語句。未甞妄發。必有依據。且如波波稜稜之語。即僧問清平。波波稜稜時如何。平云。為君不達。僧云。達後如何。平曰。休更茵茵陳陳。又如大勳不竪賞。即僧問風穴。刻舟求劒遠。當體事如何。穴云。大勳不竪賞。柴門草自深。又頭長三尺知是誰。即僧問洞山。如何是沙門行。山云。頭長三尺。頸長二寸。又如今拋擲西湖裏。即僧問巖頭。如何是道。頭云。破草鞋拋擲湖裏著。又如五帝三皇是何物．誰道黃金如糞土．白月宮中天馬駒。皆禪月歌詩中語也。

三三九九

僧問雲門。如何是向上一竅。門云。九九八十一。又僧問。如何是最初一句。門云。九九八十一。又僧問。以字不是。八字不成。未審是甚麼字。門云。九九八十一。

詨訛

上正作殽。胡交切。溷殽。雜也。下五禾切。謬也。

冥

當作瞑。合眼也。

曙

常恕切。曉也。

毳

楚稅切。細手衲也。

象骨老師

象骨。即雪峰之別山。以形似而稱。雪峯存因送鼓山。後有語云。一隻聖箭子射入九重城裏去也。時太原孚云。須勘過始得。遂於中路把住云。甚麼處去。山云。九重城裏去。孚云。忽遇圍逼。又作麼生。山云。它家自有青霄路。孚云。恁麼則離宮失殿去。山云。何處不稱尊。孚便休去。歸謂雪峯云。一隻勝箭子被我拗折了也。峯云。它有語在。孚云。者老漢脚跟未點地。

偃草

於殄切。仰也。論語。草上之風必偃。

毗城癡愛

維摩詰經。文殊師利云。世尊殷勤致問無量。居士是疾何所因起。其生久如。當云何滅。維摩詰言。從癡有愛。則我病生。以一切眾生病。是故我病。若一切眾生得不病者。則我病滅。

清拙

潘岳閑居賦．序曰。拙者。可以絕意乎寵榮之事。築室種樹。消搖自得。此清拙也。

[褒-保+(共-八)]巖

當作襄巖。居士龐蘊。字道玄。衡陽人也。元和初。方寓襄陽。止遁巖竇。今襄陽有龐公巖。初參石頭。次謁馬祖。與丹霞為友。後示疾。州牧干公往省問。居士乃曰。慎勿空諸所有。亦莫實諸所無。善住世間譬如影響。言訖。枕公膝而化。

難御

音語。禁也。

閉

必別切。叶韻。

囓

正作齧。五結切。噬也。

林樾

音越。陰也。

堪為

當作堪與。

偏索

當作徧索。

捋

郎括切。手取也。

后夜

當作後夜。

擬寒山

擬。比擬也。寒山子詩云。白鶴㘅苦桃。千里作一息。欲往蓬萊山。將此充粮食。未達毛摧落。離群情慘惻。却歸舊來巢。妻子不相識。

蓮城

處州之仙都也。

欹側

上去宜切。傾也。

飛瀑

蒲木切。山泉急下也。

再成古詩

此詩前有和于柲丞白髮詩一章。蓋當時失於編錄。故補之於此。詩曰。莖莖鬢上絲。偶對菱花照。孰為當老顏。我曾幾年少。知音知未知。相逢且相笑。

商山吟

商山。即四皓所隱之地。皓為鬢眉交白老者之稱。四皓者。一．東園公。二．綺里季。三．夏黃公。四．角里先生。顏師古曰。四皓稱號。本起於漢。更無姓名可稱。知此蓋隱居之人。匿迹遠害不自顯。祕其氏族。故史傳無得而詳。班氏不載於書。諸家皆臆說。一無取焉。在烏如在曰。未見所出。角。音祿。

芻狗

老氏曰。天地不仁。以萬物為芻狗。說者曰。束芻為狗。祭祀所用。事已。則棄而捐之。

金粟

十門辨惑論云。維摩是金粟如來。吉藏師云事出思惟三昧經。自云未見其本。

靠

若到切。相違也。

戲靠

師一日見安巖。問曰。春秋多少。巖曰。與陝府鐵牛同歲。師曰。陝府鐵牛年多少。巖無語。師因戲作此頌。

䟽黑白

所初切。通也。演義九云。西域邪見九十五種。為十一宗。統収所計不出四見。四見不出二因。一是無而忽有。是曰無因。二是所計處謬。是曰邪因。第十一無因論師。計一切萬物無因無緣。自然而生。自然而滅。故此自然是常。是萬物因。此計一切無染淨因。如棘刺自[絲*戍]。鳥色非染。鶴色自白。瑜伽第七云。何因緣故。彼諸外道起如是見。立如是法。答。謂見世間無有因緣。或時歘爾大風卒起。或時一日寂然止息。或時忽爾暴沙沬漫。於一時間頓即空竭。或時鬱爾果木敷榮。或一時間颯然衰顇。由如是故。起如是見。立無因論。

又此方莊生云。夫鵠不日浴而白。烏不日黔而黑。黑白之朴。不足以為辨。說者曰。鵠白烏黑。稟之自然。以文會之。正同無因邪見。

蠢

尺尹切。動也。

靦

它典切。面慚也。

歸帝鄉

莊子。夫聖人有道。與物皆昌。天下無道。厭俗上僊。乘彼白雲。歸于帝鄉。

偃溪

玄沙會中有道怤上座。夜靜入室禮拜云。道怤與麼來。乞和上慈悲。指箇入路。玄沙云。還聞偃溪水聲麼。怤云。聞。沙云。從者裏入。怤即鏡清也。

桃花

靈雲勤自雪峯謁玄沙。沙云。那裏何似者裏。雲曰。也祇是桑梓。別無它故。沙云。恒然。又云何不道。雲曰。道有甚麼難。沙云。便請。雲乃成頌。三十年來尋劒客。幾回葉落又抽枝。自從一見桃花後。直至如今更不疑。沙云。灼然桑梓之能。

雲曰。向道固非外物。沙云。是。是。雲曰。不敢。不敢。沙云。諦當。甚諦當。甘保汝未徹在。雲曰。和上還徹也未。沙云。與麼始得。雲曰。亘古亘今。沙云。甚好。甚好。遂作偈送行云。三十年來只如常。幾回落葉放毫光。自此一出雲霄外。圓音體性應法王。右二緣見光化三年智嚴所集玄沙廣錄。

庭栢

僧問趙州。如何是祖師西來意。師云。庭前栢樹子。僧云。和上莫將境示人。師云。我不將境示人。僧云。如何是祖師西來意。師云。庭前栢樹子。

寶陀巖

西域記云。梵語寶陀洛伽山。此言孤絕處。觀自在菩薩所居之山。在南海中。眾寶宮殿與大菩薩而為眷屬。

未跡

當作末跡。

狎

胡甲切。近也。

石城

金陵之石頭城也。

鶚

五各切。鳥名。

巘

魚蹇切。山之峰。

宗雷

宗炳．雷次宗。白蓮社客也。詳見十八人。

霅

史甲切。吳興水名。

河聲西聽

周朴詩。湖州安吉縣。門與白雲齊。禹力不到處。河聲流向西。去衙山色遠。浸水日光低。中有高人在。紗巾倚杖黎。

融老

牛頭嬾融庵居山中。以禪定為業。人來輒不起。皆謂之嬾融。居常飛走率銜花以獻。自見四祖之後。無有此異。

賦

方遇切。釋名曰。敷布其義曰賦。

瑞雪

臘為瑞。春為災。

五六

韓詩外傳云。凡草木花多五出。獨雪花六出。

玉馬

晉書。新蔡王騰發于并州。於常山真定縣遇天大雪。平地數丈。雪融不積。騰怪而使掘之。得玉馬高數尺。

銅駝

北涼錄云。先酒泉南有銅駝出。言虜犯者。大雨雪。沮渠蒙遜遣工取之。得銅數萬斤。

灣

烏關切。水曲也。

趙州關

諗和上示眾云。趙州關也難過。僧云。如何是趙州關。師云。石橋是。又問僧云。甚麼處來。南來。師云。還知有趙州關否。僧云。須知有不涉關者。師云。者販私鹽漢。眾中或以庭前栢．喫茶去為趙州關。誤矣。

靈槎

博物志云。天河與海通。海濵年年八月有浮槎。往來不失信。博望侯張騫乃多賷粮食。乘槎而去。忽忽不學晝夜。奄至一處。見城郭居室。室中多織女。唯一丈夫率牛。臨渚不飲。驚問之。此人何由至此。騫乃問。此何處所。曰。君可往蜀問嚴君平。乃如其言。君平曰。某年月日。有客星犯斗牛。

○因話錄云。漢書載張騫窮河源。言其奉使之遠。實無天河之說。唯張茂先博物志說賷粮乘槎到天河。見飲牛丈夫。遣問嚴君平。客星犯斗牛。即此人也。後人相傳得支機石。持以問君平。都是憑虗河之說。今城都嚴真觀有一石。呼為支機石。皆云當時君平留之。寶歷中。于下第還家。於京師途中。逢官差遞。失舁張騫槎。先在東都禁中。今准詔系有司取進。不知是何物也。先輩詩往往有張騫槎者。相襲訛謬矣。縱出雜書。亦不足據也。

霽

子計切。說文云。雨止雲罷曰霽。

狖

余救切。獸名。似猿。

煙水茫茫

洛京慧林寺。故光祿卿李憕居第。祿山陷東都。憕以居守死之。子源少時以貴游于豪侈。善歌聞於時。及憕死。悲憤自誓。不住．不娶．不食肉。居寺中五十餘年。

寺有僧圓澤。富而知音。源與之遊甚密。促交語竟日。人莫能測。一日。相約蜀青城峨嵋山。源欲自荊州泝[山*夬]。澤欲取長安斜谷路。源不可。曰。吾以絕世事。豈可復道京師哉。澤默然。久之曰。行止固不由人。遂自荊州路。

舟次南浦。見婦人錦襠負甖而汲者。澤望而泣曰。吾不欲由此者。為是也。源驚問之。澤曰。婦人姓王氏。吾當為之子。孕三歲矣。吾不來。故不得乳。今既見。無可逃者。公當以符呪助我速生。三日浴兒時。願公臨。我以一笑為信。後十二年中秋月夜。杭州天竺外當與公相見。源悲悔而為具沐浴．易服。至暮。澤亡。而婦乳三日。往視之。兒見源果笑。具以語王氏。氏以家財葬澤山下。源遂不果行。返寺中。問其徒。則既有命矣。

後十二年。自洛適吳赴其約。至所約。聞葛洪川畔有牧童扣牛角而歌曰。三生石上舊精魂。賞月臨風莫要論。慚愧情人遠相訪。此身雖異性長存。呼問。澤公徤否。答曰。李公真信士。然俗緣未盡。慎勿相近。唯勤修不墜。乃復相見。又歌曰。身前身後事茫茫。欲話因緣恐斷腸。吳越山川尋已徧。却回煙棹上瞿塘。遂去。不云所之。後二年。李德裕奏源忠臣子篤孝。拜諫議大夫。不就。死寺中。年八十矣。

○煙水茫茫。蓋頌家自有深意。且以文勢推之。但創其遠情爾。不必涉事。尤為簡當。然吾教論受生。經論備載。三緣啐啄。一不可差。安有此身未滅而先託質已三年矣。設以菩薩人隨意生身。一多自在者。如此澤又何必見錦襠而泣耶。詳此。乃好事者為之。而理不可考。

遺我

余貴切。

呈似君

請道末後句。此五當作注字寫。見它本。

難瞞

瞞。當作謾。欺也。下倣此。

金槌

槌。當从金。作鎚。說文云。鐵為黑金。故曰金鎚。槌。蠶曲拄。非義。

指南

古今注云。黃帝與蚩尤戰於涿鹿。蚩尤作大霧迷於四方。帝在車以指指南而示士。卒擒蚩尤而斬之。遂號指南車。

三尺

吾佛攝應歸真。了無一相可得。從真起應。乃有千尺．丈六．三尺之身。以至猿猴．鹿．馬隨類化身。三尺多引俱尸長者。未見出於何經。

懲

直陵切。示也。戒也。

革轍

上古核切。改也。下直列切。途轍也。

傅大士

大士。婺州義烏人。齊建武四年五月八日。生于雙林鄉傅宣慈家。名翕。天監十一年。納劉氏女。名妙光。生普成．普光二子。甞致書于梁武帝。自號當來解脫善慧大士。後會西域僧嵩頭陀。曰。我與汝。毗婆尸佛所發願。今兜率宮衣鉢見在。何時當還。因命照水觀影。見圓光寶蓋。即彌勒菩薩也。

德雲

華嚴。善財童子漸次南行。向勝樂國。登妙峰山。於其山上。東西南北．四維上下。觀察求覔。渴仰欲見德雲比丘。經于七日。見彼比丘在別山上徐步而行。見已。往詣。頂禮其足。清涼疏主云。忘所住位。方為得旨。

塗毒鼓

泥洹經云。佛告迦葉。譬如良毉合和諸藥。以塗其鼓。若有眾鬪戰被瘡。聞彼鼓聲。一切悉愈。唯除命盡。及應死者。此摩訶衍法鼓音聲。亦復如是。一切眾生聞其音聲。婬怒癡箭不樂。菩提未發意者。犯四墮法及無間罪。一切除愈。唯除一闡提輩。

樂聞

魚教切。欲也。

毗耶離

此云廣嚴。維摩詰所居之城。

弋者慕

楊子．問明。或問君子在治。曰。若鳳在亂。曰。若鳳或人不諭。曰。未之思矣。曰。治則見。亂則隱。鴻飛冥冥。弋人何慕焉。說者或引此緣。則弋者何慕。言不可慕也。頌意弋者慕。固反此義。

透法身

見雲門錄上偈頌福朗上座緣。

潦倒

上雲皓切。下盧考切。老之狀也。

啾秋

即由切。古頌云。揚湯不止沸。祖師來去薪。啾啾依舊閙。各各謂修真。

祕魔巖

宋傳云。名常遇。姓陰。范陽人。出家於燕北安國寺。來居五臺山之祕魔巖。即文殊降龍之所。因以為名焉。常持一木叉。每見僧來禮拜。即叉却僧頸。云。那箇魔魅教你去出家。那箇魔魅教你行脚。道得也叉下死。道不得也叉下死。速道。學者少有酬對。唯晉州藿山景通。即大禪佛也。才到便趒入懷中坐。師於藿山背撫三下。山便走出云。三千里外詀我來。

保福謾人

漳州保福從展禪師四謾人。一．問僧。殿裏是甚麼佛。僧云。和上定當看。師云。釋迦佛。僧云。莫謾人好。師云。却是你謾我。二．問僧。作甚麼業。喫得與麼大。僧云。和上也不小。師便作蹲勢。僧云。和上莫謾人好。師云。却是你謾我。三．問僧。汝名甚麼。僧云。咸澤。師云。忽遇枯涸者如何。僧云。誰是枯涸者。師云。我是。僧云。和上莫謾人好。師云。却是你謾我。四．問浴主。湯鍋闊多少。主云。請師量。師便作量勢。主云。和上莫謾人好。師云。却是你謾我。

緣生

緣生。即十二因緣。亦名十二緣生。解脫論云。一．無明者。不知四諦。二．行者。身．口．意業。三．識。入胎一念心名識。四．名色。共相續心起心數法及迦羅邏色。五．六入者。六內入。六．觸者。六觸身。七．受者。六受身。八．愛者。六愛身。九．取者。四取。十．有者。是業能起欲色．無色有。十一．生者。於有陰起。十二．老死者。陰熟曰老。陰壞散名死也。又於一剎那中成十二因緣。如眼見色。癡人起愛。於此時淨樂者心癡。此謂無明。思著是無明緣行。心著此行緣識。知相應心數法及彼所造色緣故。諸根清淨。是名色緣六入。無明．觸是六入緣觸。喜觸緣受欲。受緣愛以著取淨樂。是愛緣取。以著思是取緣有。彼法起是有緣生。往已是老。念散壞是死。

布鼓

漢王尊為東平相。謂王之太傅曰。毋持布鼓向雷門。說者曰。雷門。越之會稽城門也。有大鼓。越擊之。聲聞洛陽。布鼓。以布為鼓。無聲也。毋。音無。

鐵券

僧問雪竇。如何是緣生義。師云。金剛鑄鐵券。僧云。學人不會。師云。閙市裏牌。僧云。恁麼則行到水窮處。坐看雲起時。師云。[利-禾+不]下。券。去願切。

名實無當

肇法師云。夫以名求物。物無當名之實。以物求名。名無得物之功。物無當名之實。非物也。名無得物之功。非名也。是以名不當實。實不當名。名實無當。萬物安在矣。

清涼國師云。若實則名。見面即應知名。若名即實。召火即應燒口。

春米

當作舂。書容功。

崔嵬

上徂回切。下吾回切。大高也。

空生巖中

見後錄須菩提巖中。

圖[書-曰+皿]

當作圖畫。

五老師子

廬山記云。棲賢寺。寺之東北有五老峯。歷歷可數。中有師子峰。狀若刻削。雲物隱映。尤所肖似。廬山之勝。此最為優者。

居士

凡具四德。乃稱居士。一．不求仕宦。二．寡欲蘊德。三．居財大富。四．守道自悟。又菩薩行經云。有居財之士．居家之士．居法之士．居朝居山之士。通名居士也。

隈

烏灰切。倚也。

太湖

吳地志云。太湖在吳縣西南四十里。周回三萬六千頃。一名具區澤。

七百甲子

趙州從諗俗壽一百二十歲。甞有人問。師年多少。師云。一穿數珠數不足。鎮府塔記云。師得七百甲子歟。七百甲子乃泛舉一百二十之大數。實一百一十六歲餘八月。凡四萬二十日也。

連城璧

史記。趙國有卞氏璧。秦欲以十五城易之。趙遣閵相如進璧。秦昭王得璧而不割地。相如詐云璧有瑕。取而指之。因倚柱不還。曰。請割地。齋戒五日方受璧。王若急臣。臣則頭璧俱碎。王懼碎璧。而不敢加害。璧竟歸趙。

悲風流水

古二曲名。陳纂琴書云仲尼作。

嗚咽

嗚。心有所惡。若吐也。咽。聲塞也。

希聲

見雲門錄上。

定乾坤句

雲門大師行脚時。有官人問。還有定乾坤句麼。門云。蘇嚕蘇嚕悉哩薩訶。

蘭舟

選．注。蘭舟．桂橈。取香潔之異。

八詠

唐沈約八詠。登樓望秋月．會圃臨春風．秋至愍衰草．寒來悲落桐．夕行聞夜鶴．晨征聽曉鴻．解佩去朝市．披褐守山東。

碧雲

日暮碧雲合。佳人殊未來。儒釋先輩往往謂湯慧休詩也。雪竇多用此意。如送僧云碧雲流本是詩家。又和頑書記云湯慧休辭豈易聞。暮風吹斷碧溪雲是也。桉文選。乃江淹擬慧休別怨詩。實江淹作也。

選佛

丹霞然始讀書。方應舉長安。遇禪客。問云。奚為。然曰。選官。客曰。選官何如選佛。然因扣選佛之由。欣然感悟。後得法於石頭也。

難兄難弟

東漢陳元方子長文。即陳群也。與季方子孝光。各論其父功德。爭之不決。咨於太丘。太丘即陳寔。元方．季方父也。太丘曰。元方難為兄。季方難為弟。

又晉王珉。字秀傑。少有才藝。名出於兄王詢之右。語曰。法護非不嘉。僧彌難為兄。法護。詢小字。僧彌。泯小字也。

芳菲

音妨妃。芳香草也。菲。草盛貌。

玄沙

玄沙。名師備。福州閩縣謝氏子。幼以漁釣為業。唐咸通初。俄有出塵之志。從芙蓉山靈訓受業。三十落髮。得戒於道玄律師。布衲甚屢。食午接氣。而終日宴坐。晚謁雪峯。峯喜其善抖擻諸業。居以頭陀稱之。既得法於雪峰。竟不它適。

晚居玄沙。四方學者而輻湊焉。嗣其道者頗盛。如羅漢琛．安國球。皆師席之白眉也。然門弟子得其法而抱道嘉遁者。不可得而詳。僧傳禪錄豈能悉數。

予甞過抗之外沙。瞻禮還鄉和上真身。其石刻云。師諱道勤。閩越李氏子。從師落髮。二十受具。得正法眼藏於玄沙備。建隆初。入吳越。抵錢塘之普安。雖不開堂演唱。而參玄入室者。常盈五百。興國丙子夏六月。師忽謂侍僧曰。吾還鄉矣。僧莫之曉。因索筆書偈云。還鄉寂寂杳無蹤。不挂孤帆水陸通。踊得故關田地穩。更無南北與西東。後三日。正坐而盡。壽六十。臘四十五。全身儼然。今留院之北隅。雖庭宇頹圮。而瞻禮者踵武不絕。以師有還鄉偈盛傳於時。故不以名顯。遂號還鄉和上云。

袈裟

梵云袈裟。此言不正色。律云。一切上色衣不得畜。當作袈裟。業疏曰。字本作迦沙。梁葛洪撰寧苑。下添衣。言道服也。

刻夜燈

竟陵王子良甞夜集諸學士。刻燭為詩。四韻者刻一寸。以此為率。共以為無難。遂擊銅鉢立韻。響滅則詩成。皆可觀覧。見南史。

蘆芽穿膝

觀佛三昧海經。爾時。菩薩坐於樹下。入滅意三昧。三昧境界名寂諸根。諸天啼泣。淚下如雨。勸請菩薩當起飲食。作是請時。聲徧三千大千世界。菩薩不覺。有一天子。名曰悅意。見地生草穿菩薩肉。上生至肘。告諸天曰。奇哉男子。苦行乃爾。不食多時。喚聲不聞。草生不覺。

為蓋

魏文帝詩。西北有浮雲。亭亭如車蓋。

莎羅

此云高遠。以其林木森聳。出於餘木之上。或飜堅固。誤矣。由莎羅與娑囉聲相近也。若呼堅固。則轉舌言之。若呼高遠。則依平言之也。

頏

下浪切。

磷磷

力珍切。石在湍水間也。

湯慧休

湯。浴姓也。古沙門多以俗姓或師姓稱之。如竺道生．帛道猷．竺法汰等是也。自道安法師始稱釋氏。譯十誦律。乃見其文四河入海。無復河名。四姓出家。同一釋種。

慧休。字茂遠。住長干寺。嗜酒好色。輕釋侶。慕俗意。秉筆造牘。文辭斐然。才鋒挺出。名譽頓上。至宋世祖孝武。敕令還俗。授楊州文學從事。意氣既高。甚有慚慨。會出補句容令。不得意而卒。見沈約．朱書．顏延之。每薄湯慧休制作。委巷中歌謠耳。方當誤後生事。

紅葉

志閑頌云。僧家無事最幽閑。近對青松遠對山。詩句不曾題落葉。恐隨流水到人間。

又鄭䖍為廣文博士。學書病無紙。知慈恩寺有柿葉數屋。遂借僧房居止。取紅葉學書。歲久殆徧。

今古情

當作合古情。見它本。

槁木

苦皓切。莊子。形固可使如槁木。

膺門

東漢孔融。字文舉。魯國人。孔子二十世孫。年十歲。隨父詣京師。時河南尹李膺以簡重自居。不妄接士賓。敕外自非當世名人及與通家。皆不得白。融欲觀其人。故造膺門。語門者曰。我是李君通家子弟。門者言之。膺請融。曰。高明祖父甞與僕有恩舊乎。融曰。然。先君孔子與君先人李老君同德比義。而相師友。則融與君累世通家。眾坐莫不嘆息。大中大夫陳煒後至。坐中以告煒。煒曰。夫人小而聦了。大未必奇。融應聲曰。觀君所言。將不早慧乎。膺大笑曰。高明必為偉器。

眹兆

上直引切。吉凶形兆也。

鶴樹

涅槃經。爾時。世尊娑羅林下寢臥寶牀。於其中夜。入第四禪。寂然無聲。於是時頃。便般涅盤。入涅槃已。其娑羅林東西二雙合為一樹。南北二雙合為一樹。垂覆寶牀。蓋覆如來。其樹即時慘然變白。猶如白鶴。枝葉．花果．皮榦。悉皆爆烈墮落。漸漸枯悴摧朽無餘。

雙趺

見雲門錄上。

學步

莊子．秋水。壽陵餘子之學行於邯鄲。未得國能。又失其故行矣。直匍匐而歸爾。

大嚮

當作大饗。周禮。掌客。主合諸[仁-二+(亡/大)]。而饗則具十二[舉-與+穴]．具百物。諸侯為賓。大饗尚暇脩而已矣。謂不享味也。暇。丁貫切。籤[月*車]也。

香飯

維摩詰經云。爾時。舍利弗心念。日時欲至。此諸菩薩當於何食。時維摩詰知其意。而語言。佛說入解脫。仁者受行。豈雜欲食而聞法乎。若欲食者。且待須臾。當令汝得未曾有食。於是維摩詰不起于座。居眾會前。化作菩薩。而告之言。汝往上方界分。度如此二恒河沙佛土。有國名眾香。佛號香積。到彼。如我辭曰。維摩詰稽首世尊足。願得世尊所食之餘。當於娑婆世界施作佛事。

於是香積如來以眾香鉢盛滿香飯與化菩薩。時彼九百萬菩薩但發聲言。我欲詣娑婆世界。佛言。可往。須臾之間。與化菩薩至維摩詰舍。維摩詰即化作九百萬師子之座。諸菩薩皆坐其上。化菩薩以滿鉢香飯與維摩詰。香飯普薰毗耶離城．三千大千世界。語舍利弗諸大聲聞。仁者。可食如來甘露美飯。大悲所薰。無以限意。食之使不消也。有異聲聞念是飯少。化菩薩曰。勿以聲聞小德小智。稱量如來無量福德。四海有竭。此飯無盡。使一切人食。端若須彌。乃至一切猶不能盡。於是鉢飯悉飽眾會。其諸食者。身安快樂。

鶖鷺

梵云舍利弗。此言鶖鷺子。以其母之眼如鶖鷺。因母得名。故云舍利子。智慧第一。辯捷無雙。

鬱頭藍

普耀經云。世尊逾城出家。至檀特山。始於阿藍迦藍處三年。學不用處定。知非便捨。復至鬱頭藍處三年。學非想非非想定。知非亦捨。

普集經云。菩薩於二月八日菩提樹下。舉頭見明星。悟道成佛。欲先往報恩。有神人報云。阿藍迦已死七日。鬱頭藍已死三目。乃往鹿野苑度五俱輪。

昳

徒結切。日昃也。

晡

奔謨切。日加申時也。

頂罩燒鍾

眾中或舉戴火鍱腹外道緣。意甚不類。甞見蜀僧云。此蜀語也。川人或譏人之無知。則云燒鍾盖却你頭。往往喚作孟夏漸熱。蓋雪竇。川人也。

雨花

王遇切。從上而下曰雨。

黃金宅

黃金宅。僧伽藍之總稱也。賢愚經云。須達長者欲買園造精舍。祇陀太子言。若能以黃金布地。令間無空者。便當相與。須達言。諸。謹隨其價。太子言。我戲語爾。須達言。太子不應妄語。便使人。象負金出。八十頃中。須臾欲滿。殘餘少地。須達思惟。何藏金足不多不少。當取滿之。祇陀問言。嫌貴置之。答言。不也。自念金藏何者可足。當得補滿。祇陀念言。佛必大德。乃使斯人輕寶乃爾。教齊且止。勿更出金。園地屬卿。樹木屬我。我自上佛。共立精舍。

閙市

夾山和上垂語云。閙市裏識取天子。百草頭上薦取老僧。

拶

姉末切。逼也。

憍尸迦

六欲天主帝釋也。大智度論云。昔摩伽陀國中。有婆羅門。名摩伽。姓憍尸迦。有福德大智慧。知友三十三人。共修福德。命終皆生須彌山頂第二天上。摩伽婆羅門為天主。三十二人為輔臣。

俱胝老

婺州金華山俱胝和上。始以庵居。以尼實際激厲其志。方有慕大之心。俄然天龍至庵。因具陳實際到庵之緣扣之。天龍竪一指示之。師即顯悟。將示寂之秋。謂眾曰。吾得天龍一指頭禪。一生用不盡。言訖奄化。天龍嗣大梅常。即馬祖之的孫。

糲竭節

梵云糲竭節。此言杖。智門祚和上綱宗歌云。糲竭節。拽路布。靈利衲僧通一路。師子不捉麒麟兒。猛獸那堪牀下顧。糲。或作剌。郎達切。

露冕

東漢郭賀。字喬卿。雒陽人。拜荊州刺史。引見賞賜。恩寵隆異。及到官。有殊政。百姓便之。歌曰。厥德仁明郭喬卿。忠正朝廷上下平。顯宗巡狩到南陽。時見嗟嘆。賜以三公之服。黼黻冕旒。敕行部去幨帷。使百姓見其容服。以彰有德。每所經過。吏人指以相示。莫不榮之。

蒼蒼

蒼蒼青青天之色。穹穹窿窿天之形。蓋以天地之大德。以比無私之政治也。

倚毗

猶毗倚也。

生祠

古人有德政。惠及生民。往有遺愛。去思為立生祠。繪塑形像。以四時饗之。東漢王堂。字敬伯。廣漢郪人也。永初中。西羗宼巴郡。為民患。詔書遣中郎將尹就攻討。連年不剋。三府舉堂治劇。拜郡守。堂馳兵赴賊。斬虜千餘級。巴．庸清淨。吏民生為立祠。庸。即上庸縣也。郪。千私切。

蒱團

當从浦。作蒲。水艸。可以作席蒱摴。蒲。戲也。非義。

猿猱

下奴刀切。猴也。

綸言

禮記．[糸*(色-巴+田)]衣。子曰。王言如絲。其出如綸。王言如綸。其出如綍。故大人不倡游言。游。猶浮也。不可用之言也。綍。音弗。

紫袍

僧史。古之所貴。名與器焉。賜人章服。極則朱紫。緣皇黃綬乃為降次。故曰加紫綬。必得金章。今僧但受其紫而不金。方袍。非綬也。尋諸史。僧衣赤．黃．黑．青等色。不聞朱紫。按唐書。則天朝有僧法朗等。重譯大雲經。陳符命言。則天是彌勒下生為閻浮提主。唐氏含微。故由之革命稱周。法朗．薛懷義九人並封縣公。賜物有差。皆賜紫迦沙．銀龜袋。賜紫自此始也。又玄宗時。友愛頗至。以寧王疾。遣中使尚藥。馳驚旁午。唯僧崇憲醫効。帝悅。賜緋魚袋。又代宗永泰年中。章敬寺僧崇慧與道士角術告勝。中官鞏庭玉宜賜紫衣一副。除魚袋也。今大宋降誕節賜。其或內道場僧已著紫。又賜紫羅衣三事。謂之重紫。

都護

西漢鄭吉。會稽人也。以卒伍從軍。數出西域。繇是為郎。吉初破車師國。又降日逐王歸漢。威震西域。遂并護車師以西北道。故號都護。都護之置。自吉始焉。顏師古曰。並護南北二道。故謂之都護。都猶大也。功也。

百越

越圖經。百越。越之別名。百。以種類不一之稱。亦名越絕。猶破吳之惡．越惡絕也。或謂靈越。言山海靈異所出。

信旗

崔豹古今注。信幡。古徽號也。幡亦旗屬。以題表官號。以為符信。故為信幡。若乘輿。則畫白虎。取其義而有威信之德也。魏有東青龍．南朱雀．西白虎．北玄武。畿內黃龍。亦信也。今晉朝唯白虎示信。用鳥取其飛騰輕疾也。一曰鴻鴈．燕乙。有去來之信是也。

白蘋汀

古詩。柳惲江洲採白蘋。惲甞作吳興太守。為政清淨。人吏懷之。

祖庭事苑卷第三

祖庭事苑卷第四

睦庵　(善卿)　編正

●雪竇祖英下

三寶

實性論云。佛法僧何以名三寶。曰。具六義故。一．希有如珍寶等。二．離垢不染。三．勢力除貪去毒。四．莊嚴。五．最勝。六．不改變。

○報恩經云。無師大智及無學法名佛寶。盡諦無為名法寶。聲聞無學功德智慧名僧寶。

○同相三寶者。一．佛體上有覺照義名為佛寶。軌則義邊名為法寶。違諍過盡是名僧寶。即以無漏界功德為體。二．法上有覺性即是佛寶。軌持即是法寶。法體無遺即是僧寶。三．僧上觀智為覺佛寶。軌則為法寶。在眾無違眾生故名僧寶。

○同體三寶者。真如有覺性名佛寶。真如有軌持義名法寶。真如有和合義名僧寶○別體三寶者。此有二宗。一．大乘說三身如來是佛寶。空教是法寶。三賢．十聖是僧寶。二．小乘說丈六金身是佛寶。四諦．十二因緣．生空教法是法寶。四果．圓覺是僧寶○住持三寶者。範金雕木。繪塑形像是佛寶。三藏文句是法寶。剃髮染衣。同一理事是僧寶。

○大方便報恩經。優波離問佛。若以法為師者。於三寶中何不以法為初。佛言。法雖是佛師。而法非佛不弘。所謂道由人弘。故以佛在初。

或處

音杵。止也。

投報

詩。投我以木瓜。報之以瓊玖。

襲

以入切。及也。

泠泠

郎丁切。清泠。

賡唱

上音庚。續也。書。迺賡載歌曰。

蝕木

垂力切。侵虧也。

俄屬

音燭。連也。

荒斐

下敷尾切。文章貌。

甘蔗

世尊別姓有五。一．瞿曇氏。二．甘蔗氏。三．日種氏。四．舍夷氏。五．釋迦氏。此五氏中趣舉一姓。即是言吾佛也。

蓮捧足

大論云。佛足行時。去地四指。蓮花捧足。而現印輻文。在空者。人疑難親附。在地者。與常人同傷物命及汙其足。故去地四指。

玉毫

如來額廣平正相中有三相。一者所謂白毛相。佛初生時。王與夫人將太子詣阿私陀仙。令相太子。仙人初見太子眉間白毛旋生。於白毫邊有諸輪郭隨白毛旋。相師見毛長大。即取其尺。度量長短。足滿五尺。如琉璃筩。又云眉間白毫相光流出眾光。作百寶色。

挨星

乙諧切。推也。挨星謂月也。即面如淨滿月。貫休過竇道者詩云。經秦歷魏松千尺。浴海挨星月一輪。

又般泥洹經云。佛如明月。弟子如明星與月相隨。時佛好如是。

螺髮

佛言。昔我在宮。乳母為我沐頭時。大愛道來至我所。悉達生時。多諸奇特。有人若問我。汝子之髮為長幾許。我云何答。今當量髮知其尺度。即敕我伸髮。母以尺量。長一丈二尺五寸。放已右旋。還成螺文。至我納妃沐頭。母復量髮。正長一丈三尺五寸。我出家時。天人捧去。亦長一丈三尺五寸。至於成道。以髮示父王。即以手伸其髮。從尼拘樓陀精舍至父王宮。如紺琉璃。遶城七匝。大眾皆見若千色光。不可具說。斂髮卷光。宛轉還住佛頂。即成螺文。

○梁中大通五年。詔遣沙門釋寶雲往扶南國迎佛髮。正長一丈二尺。又中大通三年八月。武帝改造阿育王寺塔。出塔下舍利及佛爪．髮。髮青紺色。眾僧以手伸之。亦長一丈二尺。放之則旋屈如螺形。見南史。古今注云。以螺有文章。所以人髻婉轉盤綰似螺。今佛順俗故爾。

月眉

佛眉如初月相。脩緻紺色可觀。已上三緣並見觀佛三昧經。緻。直利切。密也。

瓔珞花鬘

西域記云。國中人物。首冠華鬘。身佩瓔珞。梵云俱蘇摩。此云花。梵云摩羅。此云鬘。西域結鬘師多用蘇摩那花行列結之。以為長貫。無問男女貴賤。皆以莊嚴或首或身。以為飾好。在頭曰瓔。在身曰珞。鬘。音蠻。

胸字

觀佛三昧經云。是時世尊被僧竭支。示胸德字。令諸比丘讀誦德字。已知佛功德智慧莊嚴於卍字印中。說佛八萬四千功德。比丘見。讚嘆佛言。世尊甚奇特。但於胸字說無量義。何況佛心所有功德。

頂珠

佛頂珠。即世尊頂圓如珠。常放光明。非今繪塑者別加首飾。如第二十九烏瑟膩沙相。謂佛頂髮骨肉合成。量如覆拳。青圓殊妙。

又僧伽羅剎經云。佛世尊頂與髮常放光明。世尊有如是微妙之首。窂堅無缺漏。猶如圓蓋。觀肉髻相。無比無有飛見其頂者。微妙之髮。善生在頂。各各細耎。無有參差。螺文右旋。煒煒光生。其光照徹。無有比等。

又論云。佛頂肉髻螺文髮。常如人剃髮後七日形。

由旬

此云合也。應也。計度量合應如此。乃驛邏之類。五百里為一俱盧舍。八俱盧舍為一由旬。此當三十里也。梵語或俞旬。或云由延。或云隃繕那。皆一也。

後得智

梁攝大乘論云。從真如流出正體智。正體智流出後得智。後得智流出大悲心。大悲心流出十二部經。名為勝流法界。通達勝流法界。得無邊法音果。

貫花

雜心論。解經具五義。一謂涌泉。二謂貫花。三謂顯示。四謂繩墨。五謂結鬘。又梵語蘇怛羅。此云綫取。貫穿攝持之義。

標月

圓覺修多羅教如標月指。若復見月。了知所標畢竟非月。

過量劫

梵云劫波。此言時分。又云日月歲數謂之時。成住壞空謂之劫。過量。謂過等數之量。

剎那心

新婆沙論云。彼剎那量云何可知。有作是言。依施設論說。如中年女。絹繢毳時。抖擻細毛。不長不短齊。此說為怛剎那量。彼不欲說毛縷短長。但說毳毛從指間出。隨指出量。是怛剎那間。問。剎那。何緣乃引施設怛剎那量。答。此中舉麤以顯於細。以細難知不可顯故。謂百二十剎那成一怛剎那。

又俱舍云。有力丈夫一彈指頃有六十三剎那。

四衢

爾雅。一達謂之道路。二達謂之岐旁。三達謂之劇旁。四達謂之衢。五達謂之康。六達謂之莊。七達謂之劇驂。八達謂之達。

五欲

謂色．聲．香．味．觸。大論云。世間中五欲。無不愛樂。於五欲中。觸為第一。能繫人心。如人墮在深泥。難可救濟。若受餘欲。猶不失智慧。婬欲會時。身心荒迷。無所省覺。深著自沒。是故出家法中。婬戒在初。

綻

直筧以。說文云。衣綻解也。

蕖

強魚切。芙蕖。

斥

昌石切。逐也。

眾魔

梵云魔波旬。此言殺者。又云奪命。能斷慧命。故智論。問。云何者是魔。答曰。魔名自在天主。雖以福德因緣生彼。而懷諸邪見。以欲界眾生是己人民。雖復死生展轉。不離我界。若復上生色．無色界。還來屬我。若有得外道五通。亦未出我界。皆不以為憂。若佛及菩薩出世者。化度我民。拔生死根。入無餘涅槃。永不復還。空我境界。是故起恨讎疾。

安車

法花云。此舍已為大火所燒。我今諸子若不出時。必為所焚。我今當設方便。令諸子等。得免此害。父知諸子先心各有所好種種珍玩奇異之物。情必樂著。而告之言。汝等所可玩好。希有難得。汝若不取。後必憂悔。如此種種羊車．鹿車．牛車。今在門外。可以遊戲。汝等於此火宅。宜速出來。

義天

涅槃云。以何義故。十住菩薩名為義天。以能善解諸法義故。云何為義。見一切法是空義故。

熒熒

戶扄切。光明也。

拯

蒸字上聲呼。舉也。

躊躇

音細除。猶豫不前也。

半偈

見雲門錄下。

斆

音効。當作效。像也。斆。教也。非義。

全身

本行經云。我於過去千轉輪王。王千四天下。臨欲終時。千聖王各以國土付其太子。於雪山中各立草庵。求無上道。時有一大夜叉。身長四千里。左手持劒。右手持叉。住聖王前。高聲唱言。唯王矜慜。施少飲食。時千聖王言。我等誓願一切施與。各授以仙果。夜叉怒棄置地。我今飢急。唯須心血。何用果為。王告夜叉。一切難捨。無過己身。時有一婆羅門名窂度䟦提言。唯願大聖為我說法。我今不惜心之與血。時大夜叉即為說偈。欲求無為道。不惜身心分。割截受眾苦。能忍猶如地。亦不見受者。求法心不悔。一切無悋惜。猶如救頭然。聞是偈已。即持利刀刺胸出心。授與夜叉。有五夜叉從四方來爭取分裂。食已大呌。告千聖王。如此施者。乃可成佛。時千聖王驚怖退沒。不欲菩提。生變悔心。各還本國。

激問

古歷切。發也。

賾幽

士革功。探賾也。

花雨

梁僧傳。釋法雲。姓周氏。陽羨人。晉平西將軍處之七世也。初產在草。見雲氣滿室。因以名之。七歲出家。更名法雲。大監中。極受隆遇。初。雲年在息慈。雅尚經術。於妙法華研精累思。品酌義理。始未昭覽。乃往幽巖獨講聖典。竪石為人。松葉為拂。自唱自導。兼通難解。所以垂名梁代。甞一日講散。感天花狀如飛雪。滿空而下。延于堂內。升空不墜。訖講方去。

虎馴

四祖至牛頭峯見嬾融。融引祖入後庵。唯見虎狼之類。祖乃舉兩手作怕勢。融曰。猶有者箇在。祖曰。適來見甚麼。融無語。祖於融坐石上書一佛字。融觀之悚然。祖曰。猶有者箇在。融不之曉。

稽詮

上古兮切。留止也。

塚宿

十住論云。頭陀行。常住於塚間死人處。其有十利。一．常得無常想。二．得死想。三．得不淨想。四．一切世間不可樂想。五．當得遠離一切所愛人。六．常得悲心。七．遠離戲調心。八．心常厭離。九．勤行精進。十．能除怖畏。

練若

亦云蘭若。又云阿蘭拏。此云空寂。亦云閑寂。閑亦無諍之義也。

諠猾

戶八切。狡猾也。

方外

莊子．大宗師。孔子曰。彼遊方之外者也。而丘遊方之內者也。方。謂區域也。

三際

過去．未來．見在。

四禪

初禪三天。梵眾．梵輔．大梵。二禪三天。少光．無量光．光音。三禪三天。少淨．無量淨．遍淨。四禪九天。福生．福愛．廣果．無想．無煩．無熱．善現．善見．色究竟。其一十八梵禪。梵。皆以清淨為義。

逝水

論語。子在川上曰。逝者如斯夫。不舍晝夜。

苾蒭

西國草名。含五義不飜。一．體性柔軟。喻出家能折伏身語麤獷。二．引蔓旁布。喻傳法度生延連不絕。三．馨香遠聞。喻出家戒德芬馥。為眾所聞。四．療疾病。喻出家能斷煩惱毒害。五．常不背日光。喻出家人常見光明。苾。毗必切。蒭。測虞切。

馥

房祿切。芬馥也。

僧祇

梵云僧祇。此言無量。謂世尊經二僧祇修行。自十信初發心。至世第一。名初僧祇。從見道至第七地末。名第二僧祗。從第八地至解脫道。名第三僧祇。此三祇外。方得成佛。

玳瑁盂

玳瑁盂。經律所不載。玳。音代。瑁。莫代切。西漢．注。張揖云。形如觜蠵。甲有文。

又異物志云。玳瑁如龜。生南海。大者如籧篨。背上有鱗。鱗大如扇。有文章。將作器。則煑其鱗。如柔皮。佛制。除瓦鐵。餘不許畜。頌家恐欲偶對耳。今按南山。鉢器聽制因緣一二于下。

中阿含云。鉢者。應器。律云。量腹而食。度身而衣。趣足而已。律文大要有二。泥及鐵也。五分有用白銅鉢者。佛言此外道法。畜者得罪。佛自作鉢坯。以為後式。十誦畜金．銀．琉璃．鑞．木石等鉢。非法得罪。四分亦爾。三分畜木鉢。偷蘭。僧祇云是外道標故。又受垢膩。今世中有夾紵鉢．棍鉢．漆鉢．甆鉢。並是非法義。須毀之。

又宣公問天人持鉢緣。答曰。如來成道已。至第三十八年。於祇桓精舍令文殊鳴鐘。召集十方天龍及比丘眾．諸大菩薩。普告示云。我初踰城。至缾沙國。入山修道。天魔迷道。山神示我。即語我言。我曾於往古迦葉佛般涅槃時。留一故瓦鉢。屬我護持。待如來下生。令我付世尊。世尊成道。先須受我此鉢。次及四天王鉢。我語山神。若得成佛。當如汝言。此所謂孟傳古佛先也。觜。即私切。蠵。弋規切。籧。距於切。篨。直於切。籧篨。竹席也。江東呼䉬也。棍。音混。束木也。

虗生白

莊子。瞻彼闋者。虗室生白。說者曰。瞻。觀照也。彼。前境也。闋。空也。夫觀察萬有。悉皆空宗。故能虗其心室。乃照真源而智慧明白。隨用而生白道也。闋。苦穴切。

羽翮

下革切。羽六翼。

清羸

力為切。疲也。

日角

朱建平相書云。[谷*頁]有龍犀入髮。左角日。右角月。皆極貴也。上可以王天下。

摛藻

上丑知切。下子皓切。摛。布也。藻。文辭。

玉堂

翰林院也。在禁中。乃人主燕居之所。承明．金鑾殿。皆在其間。應供奉之人。學士已下。工伎．群官．司隷。籍其間者。皆稱翰林。

彪炳

或問。君子言則成文。動則成德。何以也。以其弸中而彪外也。彪。必幽切。弸。蒲萌切。滿也。

八元

高辛氏才子八人。忠．肅．恭．懿．宣．慈．惠．和。天下之人謂之八元。曰伯奮．仲堪．叔獻．季仲．伯虎．仲熊．叔豹．季狸。見左氏春秋傳。

列旆

蒲蓋切。旗也。

天籟

落蓋切。風吹萬物有聲也。

中台

黃帝泰階六符經云。太階者。天之三階也。亦云三台。上階為天子。中階為諸侯．公卿．大夫。下階為士．庶人。

又晉陽秋云。張華將死。中台星遂圻。太元中後還合正。蓋太傅謝安為相所致也。

鳥道

猶虗空也。洞山玄中銘。舉足下足。鳥道無殊。坐臥經行。莫非玄路。

伊途

當作伊余。猶是我也。

太白

四明之天童峰名。

扃

古營切。戶外之門關也。

商頌

毛詩．商頌。以中宗有桑穀之異。懼而修德。其道後興。故有此詩。

又莊子。曾子居衛。縕枹無表。顏色腫噲。手足肼胝。三日不舉火。十年不製衣。正冠而纓絕。捉衿而肘見。納屨而腫決。曳縱而歌商頌。聲滿天地。若出金石。

郢歌

見祖英上陽春曰雪。

抒辭

當从木。作杼。文呂切。機之持緯者。

和頌

即和天童新和上見訪之什。新後住金山。有朝陽集二十卷。有訪酬雪竇并會宿二詩頗佳。輒錄于後。貴知當日之勝集。

○訪雪竇禪師。我本人外人。來尋人外境。衣飄飋飋風。步上蒼蒼嶺。世路望已遠。幽懷轉澄凝。殿閣出雲嵐。杉松接清迥。此中有知識。吾門日藩屏。道將諸祖齊。身與虗空靜。見我服忽青。連袂若形影。石磴對山花。砂甌滿春茗。論禪道己同。經宵目不瞑。擕手出長林。月在諸峰頂。

○依韻酬雪竇島字十韻。昔聞太白峯。海際如仙島。松門多紫煙。㵎壑生瑤草。何期一日來。歸舟千里道。放意逐雲泉。築室理衰槁。勝遊既在茲。幽人亦探討。古者三擇鄰。良恐不自保。命駕登雪山。嗚足雪山老。欽聞一夜話。軒豁十年抱。賦性已昏默。通辭慚美好。敢謂報瓊琚。璨璨垂高藻。

○山中會宿雪竇禪師。蒲團斜倚枯木牀。瓦爐烟冷栢子香。或言或默坐長夜。秋山月上芙蓉堂。

珍瓏

當作玲瓏。

冽泉

當从水。作例。音列。易。年洌寒泉。

凝

乃挺切。叶韻。

浮根

楞嚴。我今觀此浮根四塵只在我面。

九包

瑞應圖云。鳳有九包。一曰歸命。二曰心合度。謂天度也。三曰耳聽達。四曰舌屈伸。五曰彩色光。六曰冠短州。當朱色也。七曰銳鈎。八曰音激揚。九曰腹戶。

十影

見祖英上十影神駒。

爭衡

相與提衡也。又衡平也。言二人齊也。

東漢．陳蕃傳曰。蕃能樹立風聲。抗論惛俗。而驅馳險阨之中。與刑人腐夫同朝爭衡。

鬪茗

茶晚取者曰茗。

磊

郎猥切。眾石貌。

昏暝

天童詩云。經宵目不暝。雪竇知照世。非昏暝。然誤押暝為暝。暝。音茗。目不明也。暝。莫定切。从也。故字从日。

佇

直呂切。立也。

武陵

合鼎州之邑名。

元化

猶造化也。

祕邃

雖遂切。深也。

善卷

善或作單。武陵德山有善卷壇。

桃花

陶潛桃花源記。晉太元中。武陵人捕魚。緣溪行。忘路。忽逢桃花林。夾數百步。無雜樹木。漁人甚異之。復前行。欲窮其林。林盡水源。便得一山。山有小口。彷彿若有光。便舍舟。從口入。初極狹。行數十步。豁然開朗。屋舍儼然。男女衣著。悉如外人。見漁人。乃大驚。問所從來。具答之。便要還家。為設酒殺鷄作食。村中聞有此人。咸來問訊。自云。避秦時亂。來此絕境。不復出焉。漁人停數日。辭去。既出。得其船。便扶向路。處處記之。及郡下。詣太守。說如此。即遣人隨其往。尋向所志。遂迷不復得路。

麟趾

昔鼎之梁山甞有騶虞出。騶虞。仁獸也。太平則出。今言麟趾。蓋近似而用之耳。

吾祖

即宣鑒禪師。武陵太守薜延望請居德山古德禪院。雪竇乃雲門之直派。故云吾祖。

消息

消。盡也。息。生也。謂可加即加。可減即減。

舜讓

見祖英上單卷。

誕

徒旱切。育也。

海甸

堂練切。郊也。周禮。九夫為井。四井為邑。四邑為丘。四丘為甸。四甸為縣。

摶風

莊子。北冥有魚。其名曰鯤。鯤之大。不知其幾千里。化而為鳥。其名曰鵬。鵬之背。不知其幾千里。怒而飛。其翼若垂天之雲。是鳥也。海運則將徙於南冥。南冥者。天池也。水激三千里。搏扶搖而上者九萬里。去以六月息也。搏。鬬也。扶搖。旋風也。

俱字

雲門垂代云。會佛法如恒河沙。百草頭上道將一句來。自代云。俱。

輥毬

見雲門室錄。

藍一色

荀子。青。出於藍。而青於藍。冰。水為之。而寒於水。

辰錦珠

洞山初頌云。辰錦朱砂未為赤。今云敢言赤。反初意也。辰．錦。二州名。丹砂所出之地。錦州今源州麻源縣是矣。

紫羅帳

興化示眾云。我聞前廊也喝。後廊也喝。直饒喝得興化上三十三天。撲下無一點氣。待我穌省後。向你道未在。何故。興化未曾向紫羅帳裏撒真珠與人在。

玄沙猛虎

玄沙備與天龍入山。見虎。龍云。前面是虎。沙云。是汝。雪竇拈云。要與人天為師。前面端的是虎。

溫故

論語。溫故而知新。可以為師矣。溫。尋也。尋以持之也。

嚬呻

上毗真切。下失人切。敵飜自在無畏。

禦

音語。當也。

瞞頇

上毋官切。下河干切。大面貌。

從事

墻從切。幕官。

隍城

上湖光切。城地也。有水曰池。無水曰隍。

芍藥

崔豹古今注云。芍藥有二種。有草芍藥。有木芍藥。木者。花大而色深。俗謂牡丹。非也。牛亨問曰。將離相別。贈以芍藥。何也。答曰。芍藥一名何離。故招贈猶相招。贈以文無。文無。一名當歸也。

折柳

古樂府有折楊柳。乃行役別離之意。故送別多用此事。非直謂折柳也。吳兢樂府題解序云。樂府之興。肇於漢魏。歷代文士。篇詠實繁。或不取本章。便斷題取義。贈夫利涉則迷。公無渡河。慶彼再誕。乃引烏生八九子。賦雉斑者。但美繡頸錦臆。歌白馬者。序馳驟亂踏。類皆若茲。不可勝載。遽相祖襲。積用為常。欲令後生何以取正。

未央

猶未半也。

蘿龕

苦含切。龕。塔也。

搘

章移切。拄也。

冠

古玩切。首冠也。

羸

當作羸。餘輕切。有餘賈利也。羸。力為切。疲極也。非義。

滔空

當作涵空。音咸。同也。

濺

作甸切。說文云。激水散也。

與誰看

當作與人看。

漣漪

上力延切。下於離切。風動水紋貌。

賁

彼義切。飾也。

愈風

魏陳琳。字孔章。太祖曹操令作徼書。草成乃呈太祖。讀曰。愈我頭風。

○檄。刑狄切。二尺書也。从才敫聲。檄。宜布明白其事。字从木者。古未有紙。書文字於木。又插鳥羽於上。以示速。又檄書者。罪責當伐者也。又陳彼之惡。說此之德。曉慰書也。敫。音擊。

舶

傍陌切。海中大船也。

惠持

當作慧持。鴈門僧。即廬山遠之弟也。

國器

昔唐相始興公張九齡。方為童。其家人攜拜六祖。祖撫其頂曰。此奇童也。必為國器。國器者。言其器用重大。可施於國政也。

龍頭

魏志。華歆．邴原．管寧俱游學。三人相善故。時人号三人為二龍。謂歆為龍尾。原為龍腹。寧為龍頭。故今為魁者號龍頭。歆。虗金切。

氣毬頌

仰山頌云。四大假合是虗妄。肚裏元來無實相。出門不見須菩提。不覺騰身空裏颺。

法眼云。四大假合是虗妄。從此與君談實相。出門不見一纖毫。滿目白雲與青嶂。

儱侗

上方董切。下它孔切。未成器也。又直也。一曰長大也。

雪老入嶺

雪峰甞有頌云。光陰倐忽暫須臾。浮世那能得久居。出嶺始年三十二。如今早是四旬餘。它非不用頻頻舉。己過當須旋旋除。為報滿朝朱紫道。閻羅不怕佩金魚。

渺茫

上彌沼切。渺茫。水遠貌。

子規深夜啼

沙門靈一宿越州雲門詩云。幽人自愛山中宿。況近葛洪丹井西。門前有箇長松樹。半夜子規來上。

齊物

莊子．齊物篇大意均彼我。平是非。明自然也。郭象云。夫自是而非彼。美己而惡人。物莫不皆然。然故是非雖異。而彼我均也。

秋水

君子之交淡若水。小人之交甘如醴。君子淡以親。小人甘以絕。彼無故以合者。則無故以離也。見莊子。

沖雲

音蟲。沖雲。謂天也。

茸茸

如容切。草生貌。

滔霜

當作涌霜。

相治

音持。攻理也。

學海波瀾

崔珏哭李商隱。丞紀星郎字義山。謫歸幽壤抱長歎。辭林枝葉三春盡。學海波䦨一夜乾。風雨易吹燈燭滅。姓名長在齒牙寒。應游物外攀琪樹。便著霓裳上玉壇。

賦沖雲鷂

當云賦沖雲鷂送豐進二上人。雄飛星流。蓋相對二意。

喇

力葛切。喝喇。言急也。

風幡競辨

老盧自傳衣之後。至儀鳳初。屆南海。遇印宗法師於法性寺講涅槃。盧寓止廊廡間。暮夜。風颺剎幡。聞二僧對論。一云風動。一云幡動。往復醻對。曾未契理。盧曰。可容俗士預高論否。曰。願聞子說。曰。不是風動。不是幡動。仁者心動。印宗竊聆此語。悚然異之。

筏

房越切。大曰筏。小曰桴。乘之渡水也。

新開

即巴陵新開禪院顥鑒大師拈風幡因緣云。祖師道。不是風動。不是幡動。既不是風幡。向甚麼處著。

懵懂

上莫孔切。下多動切。心亂也。

漁父

說文云。漁。捕魚也。

南史云。漁父者。不知姓名。亦不知何許人也。太康孫緬為潯陽太守。落日逍遙渚際。見一輕舟凌波隱顯。俄而漁父至。神韻蕭洒。垂綸長嘯。緬甚異之。乃問。有魚賣乎。漁父笑而答曰。其釣非釣。寧賣魚者邯。緬益怪焉。遂褰裳涉水。謂曰。竊觀先生有道者也。終朝鼓枻。良亦勞止。吾聞黃金白璧。重利也。駟馬高蓋。榮勢也。今方王道文明。守在海外。隱淪之士。靡然向風。子胡不贊緝熙之美。何晦用其若是也。漁父曰。僕山海狂人。不達世務。未辨賤貧。無論榮貴。乃歌曰。竹竿籊籊。河水浟浟。相忘為樂。貪餌吞鈎。非夷非惠。聊以忘憂。於是悠然鼓棹而去。枻。音裔。楫也。籊。他的切。竹竿貌。

[冉-土+(┴/十)][冉-土+(┴/十)]

而琰切。漸生貌。

艇

徒鼎切。小船也。

鯤鯨

上古渾切。下渠京切。二大魚也。雄曰鯨。雌曰鯤。

嘔啊

上烏侯切。下烏何切。小兒語也。

嗚咿

上於胡切。嘆辭也。下於祇切。喔咿。強笑噱也。

噓嚱

上音虗。下許其切。戲。作聲也。

暈

音運。日光氣也。

偕游

音皆。俱也。

韓愈

字退之。昌黎人。父仲卿。無名位。愈生三歲而孤。養於從父兄。幼刻苦學儒。不俟獎勵。尋登進士第。辟藩鎮賓佐。發言真率。無所畏避。操行堅正。拙於世務。累官至吏部侍郎。年五十七卒。

憲宗元和十四年正月丁亥。迎鳳翔法門寺佛骨至京師。留禁中三日。乃送諸寺。王公士庶奔走舍施如不及。愈上佛骨論。極言其弊。憲宗怒甚。間一日。出疏示宰臣。將加極法。斐度等諫言。愈罪太重。乃貶潮州刺史。

愈至潮陽。上表。其略云。臣經涉嶺海。水陸萬里。州南世界。漲海連天。毒霧瘴氛。日夕發作。臣少多病。年才五十。髮白齒落。理不久長。單立一身。朝無親黨。居蠻夷之地。與魑魅為群。上覧而憫之。授袁州刺史。

而禪錄諸書載云。憲宗迎佛骨入禁中。而靈感發光。百辟拜賀。唯愈端立。上問。何以不拜。愈曰。臣頃曾看佛書。佛光非青黃等相。此但神龍荷助之光。上問。如何是佛光。愈無以為對。翌日遂撰佛骨論上進。憲宗頗怒。貶愈潮州刺史。

愈嘗有詩示姪湘云。一封朝奏九重天。夕貶潮州路八千。欲為聖明除弊事。豈將衰朽惜殘年。雲橫秦嶺家何在。雪擁藍關馬不前。知汝遠來深有意。好収吾骨漳江邊。

既至潮。聆大顛禪師之名。累邀之不至。一日。大顛特往謁之。愈曰。三請不來。不召何來。曰。三請不來為侍郎。不召而來為佛光。愈曰。如何是佛光。顛曰。看看。後又問曰。軍國鞅掌。佛法省要處乞師一言。顛良久。時三平為侍者。乃敲禪牀三下。顛問。作甚麼。平曰。先以定動。後以智拔。愈曰。和上機峻。愈却於侍者處得箇入路。遂拜三平而退。

愈甞有三帖召顛云。

○愈啟。孟夏漸熱。惟道體安和。愈弊劣。無謂生事。貶官到此。久聞道德。竊思見顏色。昨到來。未獲參謁。已帖縣令。具舟奉迎。日久佇詹。愈白。

○愈啟。海上窮處。無以話言。側承高道。思獲披接。輒有咨屈。北旬晴明不甚熱。儻能乘閑一訪。實謂幸也。愈白。

○愈啟。慧勻至辱答問。珍悚無已。所示廣大深迥。非造次可量。傳云。書不盡言。言不盡意。然則聖人之意。其終不可見邪。如此讀來一百遍。不如親面而對之。愈聞道無凝滯。行止拘縛。苟非所戀著。則山林閑寂與城隍無異。大顛師論甚宏博。而必守山林不至州郡。自激修行。獨立空曠無累之地者。非通道也。勞於一來。安于所識。道故如是。不宣。愈頓首。

○予甞讀韓子與孟簡書。謂來袁州。留衣與大顛為別。乃人之情。非崇信其法以求福田利益也。今觀禪錄。大顛侍者三平擊禪牀以接韓。凡曰。先以定動。後以智拔。韓謂大顛曰。愈雖問道於師。而在此上人處得入。遂拜之。

若其實有所證入。必不自欺自揜也。書稱大顛實能外形骸。以理自勝。韓既知大顛之理勝己。是崇信其法而為此言也。詳所答孟簡書。乃欲泯其信佛之迹而護其儒名耳。不然。以三帖招大顛。願見之。何耶。

民瘼

莫各切。病也。

買山

釋支遁。字道林。幼有神理。聦明秀徹。年二十五出家。受業講通之外。猶善莊．老。為時賢所重。晚年入會稽剡山沃洲小嶺。買山為嘉遁之鄉。又甞入山陰講維摩。許詢為都講。人甞有遺遁馬者。遁愛而養之。時或有譏之者。遁曰。愛其神駿。聊復畜耳。後有餉鶴者。遁曰。爾冲天之物。寧為耳目之翫乎。遂放之。

世說新書云。支公因人就深公買隱山。深公曰。未聞巢由買山而隱。

枉

紆往切。邪曲也。

字人

養人也。易。十年乃字。

道安

梁僧傳。釋道安。姓衛氏。家世英儒。七歲讀書。十二出家。長於講論。形質甚陋。才辯如流。時人有語云。漆道人。驚四鄰。時襄陽習聞齒。鋒辯天逸。籠罩當時。聞安至止。即往造謁。既坐。稱。四海習鑿齒。安曰。彌天釋道安。安又與行次。習在前云。淘之汰之。瓦礫在後。安云。颺之播之。糠粃在前。人以為佳對。習甞有書與謝安石云。來此見釋道安。無變化技術可以惑常人之耳目。無重威大勢可以整群小之參差。而師徒肅肅。自桓遵敬。洋洋濟濟。乃吾由來所未見。

鴛鷺

上於無切。下魯故切。職林云。文如鴛鷺之行。武如虎豹之行。

蒹葭

上古甜切。下古牙切。蘆荻也。

少室

即嵩山少林。初祖面壁之處。西征記云。其山東為太室。西謂少室。高八百六十丈。上方十里。少室與太室相望。但小耳。

十字

其說見瀑泉．雪峰塔銘。

參星

參。星名。與商星出沒不相見。今事有不偶者。故用此意。春秋．昭元年傳。昔高辛氏有二子。伯曰閼伯。季曰實沈。居于曠林。不相能也。日尋干戈以相征討。後帝不臧。遷閼伯於商丘。商人是因。故辰為商星。遷實沈于大夏。主參。唐人是因。以服事夏商。閼。於葛切。沈。音審。能。音耐。

隔身

雲門。如何是隔身句。自代云。初三十一。

扣門

僧問雲門。如何是扣門句。門云。打。

窠窟

上苦禾切。下枯骨切。

思遲遲

思。去聲呼。

天倫

糓梁傳云。兄弟。天倫。

又楞嚴云。佛告阿難。汝我同氣。情均天倫。

○兄弟上下相次。恩愛相屬。蓋自然而然。非使之然也。故曰天倫。倫理均等也。

亮禪者

亮。本蜀人。頗通經論。參馬祖悟道。且曰。某所講經論已。謂佛法無它。今日被馬大師一問。平生功夫氷釋。乃隱洪州西山。自後更無消息。

陸羽

字鴻漸。隱苕溪。自稱桑苧羽。久拜召。不就。性嗜茶。著經三篇。時鬻茶者。至陶羽形置煬突間。祀為茶神。見唐書．隱逸傳。羽少事竟陵禪師智積。異日。在它處聞禪師去世。哭之甚哀。乃作詩寄情。其略云。不羨白玉醆。不羨黃金罍。不羨朝入省。不羨暮入臺。千羨萬羨西江水。曾向竟陵城下來。見李孝美文房鑒古。

雀舌

謂茶芽也。茶貴出處。而不貴至嫩。古人謂茶牙無雀舌麥顆。此言其嫩也。蓋北人無茶鑒。遂以嫩為奇。今以茶為鎗旗者。長雖盈寸。而尚未放葉。雀舌麥顆何足道哉。解醒。

當作解酲。音呈。醉而覺也。英．酲同韻。

草中英

茶詩云。嫩芽香且靈。吾謂草中英。夜臼和煙搗。寒爐對雪烹。籮憂碧粉散。甞見緣花生。最是堪珍重。能令睡思清。此詩非鄭谷郡官也。乃五代時鄭遨所作。

遨。字雲叟。滑州白馬人。唐明宗祖廟諱遨。故世行其字。遨少好學。敏於文辭。唐昭宗時。舉進士不中。見天下已亂。有拂衣遠去之意。欲擕其妻．子與俱隱。其妻不從。遨乃入少室山為道士。其妻數以書勸遨還家。輒投之於火。後聞其妻．子卒。一慟而止。

遨與李振故善。振後事梁貴顯。欲以掾遨。遨不顧。後振得罪南竄。遨徒步千里往省之。由是聞者益高其行。

與道士李道殷．羅隱之友善。世目以為三高士。遨種田。隱之賣樂。道殷有釣魚術。鈎而不餌。又能化石為金。遨甞驗其信然。而不之求也。唐明宗以左拾遺．晉高祖以諫議大夫召之。皆不起。即賜號為逍遙先生。遨好飲酒．弈碁。時時為詩章落人間。人間多寫以縑素。相贈遺以為寶。至或圖寫其形。翫于屋壁云。

屨

九遇切。履屬。

拂雲霧

晉衛瓘見樂廣。曰。見此人瑩然。若披雲霧而覩青天也。

白鷴

戶間切。形似雉。尾長四五尺。

青戢

阻立切。戢翼。

放亦

當作放你。見它本。

峩峩

五何切。高峻貌。

霄岸

猶天際也。

少微星

少微。一名處士星。晉陽秋云。會稽謝敷。字慶緒。隱于若耶山。忽月犯少微。時戴逵名著於敷時人憂之。俄而敷死。故會稽人士嘲吳人曰。吳中高士。求死不得。

三館

一．朝文。二．史館。三．集賢。唐兩京皆有三館。逐館命修撰文字。而本朝三館合為一。並在崇文院中。景祐中。命修總目。即在崇文院。餘各置局他所。蓋被人所見。

致君

謂致君為堯舜者。重臣之職也。又白虎通曰。致仕者。致其事於君。君不使自去者。尊賢者也。

蒲輪

西漢枚乘。字叔。淮陰人也。為吳王濞郎中。吳王謀逆。乘奏書諫王。不納。乘去而之梁。吳王果反。卒見禽滅。漢既平七國。乘繇是知名。武帝即位。乘年老。廼以安車蒲輪徵乘。道死。蒲輪。以蒲裹車輪。懼聲之喧也。濞。正備切。

堰

於幰切。壅水也。嚬眉。

弼真切。笑也。當作顰蹙也。

悰

才宗切。慮也。

浮圖

梵語佛陀。或云浮圖。或云部多。或母䭾。或沒陀。皆五天語。今並譯為覺。道士三破論云。佛。舊經本云浮屠。羅什改為佛徒。知其源惡故也。所以詔為浮屠。胡人兇惡故。老子化之。其始不欲傷形。故髠其頭。況屠割也。

釋順法師曰。經云浮圖者。梵語也。或可謂聖瑞靈圖浮海而至。故云浮圖也。吳中。石佛泛海倐來。即其事矣。今子毀圖像之圖為刑屠之屠。則泰伯端委而治。故無慙德。仲雍翦髮文身。從俗致化。遭子今日離吠聲之尤事。有似而非。非而似者。外書以仲尼為聖人。內經云。尼者。女也。或有謂仲尼為女子。汝豈信之哉。猶如圖．屠之相類。亦何以殊。

否

部鄙切。塞也。

辭黃蘗

臨濟義玄初參黃蘗運。以契玄旨。一日。辭黃蘗。蘗曰。甚麼處去。曰。不是河南。即是河北。蘗拈拄杖便打。濟捉住拄杖云。者老和上。莫旨枷瞎棒。已後錯打人去。蘗喚侍者。把將几案．禪板來。濟曰。侍者。把將火來。蘗曰。不然。子但將去。已後坐斷天下人舌頭去。

一角

春秋．感精符曰。麟一角。明海內共一主也。

半途

雲門舉。盤山語云。光境俱忘。復是何物。直饒與麼道。猶是半途。未是透脫一路。僧問。如何是透脫一路。門云。天台華頂。趙州石橋。

送文吉

正字避御名。

缾謝

謝。猶落也。

侃

空旱切。

嘲

陟交切。嘲㖸。

犀炬

晉溫嶠。至牛渚磯。傳言水深不可測。乃燬犀角照之。頃見水族奇怪。或乘車馬。至夜。夢人謂曰。與君幽明道隔。何苦相照。嶠甚惡之。未幾而卒。

鳳膠

鳳膠出鳳麟洲。洲在西海中。地面方正一千五百里。四面皆弱水遶之。上多鳳麟。數萬為群。煑鳳喙及麟角合煎作膠。名續紘膠。一名連金泥。弓弩已斷之紘。刀釰已斷之鐵。以膠連續。終不脫也。

漢武帝天漢三年。巡北海祠。恒山王母遣使獻靈膠四兩。帝以付外庫。不知膠之妙也。以為西國雖遠。而貢者不奇。帝幸華林苑射虎。而弩紘斷。使者時隨駕。因上言。請以膠一分。口濡續弩紘。帝驚曰。異物也。乃使武士數人。對帝引之。終日不脫。勝未續時也。膠。青色如碧玉。見仙傳拾遺。

景行

景伏也。謂景伏高行。王簡栖頭陀碑。景行迦葉。

高躅

直錄切。蹈躅也。

思雲侵

當作忽雲侵。

示眾

此當是二頌。其始七言頌。歇後一句以接學者。後迺六言頌。凡四句。文理章章可曉。勿疑也。

丫角女

投子古錄云。僧問。和上住山。有何境界。師竪起拂子云。會麼。僧云。不會。師云。丫角女子白頭絲。它錄脫竪拂子一節。由是學者妄為穿鑿。

靜節

即陶潛淵明也。顏延年陶徵士誄序云。夫實以誄。華名由諡。苟高允德義。貴賤何異焉。若其寬樂令終之美好。廉克己之操。有合說典。無愆前志。故詢諸友好。宜諡曰靜節徵士。潛既歸宗桑門。種五柳。號五柳先生。

隱居

陶弘景。字通明。長七尺七寸。朗目疎眉。細形長額。讀書萬卷餘。一事不知。已為深恥。善琴碁。工草隷。未弱冠。齊高祖作相。引為諸王侍讀。除奉朝。謂永明十年。脫朝服挂神武門。上未辭祿。詔許之。賜以束帛。月給伏苓五斤。白蜜二升。以供服餌。居於句曲茅山。立館。自號華陽隱居。人聞書尺。即以隱居代名。本便馬善射。晚皆不為。唯聽吹笙而已。時愛松風。庭院皆植松。每聞其響。欣然為樂。又甞夢佛授記。號勝力菩薩。見南史。

甞有書答大鸞法師云。去朝耳聞音聲。茲晨眼受文字。或由頂禮績歲故。致真應來儀。正爾整拂藤蒲。採汲花水。端襟儼思。佇聆警錫也。

芝檢

漢書儀曰。天子信璽六。皆以武都紫泥封。青囊。白素裏。兩端無縫。尺一板中暑皇帝。紫泥。紫芝為泥也。

士龍

世說。荀鳴鶴．陸士龍二人未相識。因會張茂先座。張公以其並有大才。謂曰。二賢相見。可勿作常語。陸舉首曰。雲間陸士龍。荀。日下荀鳴鶴。陸曰。既開青雲覩白雉。何不張爾弓。挾爾矢。張公曰。荀何遲。荀曰。本謂雲龍騤騤。今乃見山鹿野麋。獸弱弩強。是以發遲。一座撫掌。騤。音逵。馬行威儀也。

彚

于貴劫。類也。

菱花

魏武帝鏡名。

香嚴

見雲門室中如來禪。

爍迦羅

此云金剛。又云堅固。

黐

尹知切。所以黏鳥。

興化

興化存獎常云。我南方行脚一回。拄杖頭未曾撥著箇會佛法人。魏府大覺問云。汝憑甚道理有此語。化便喝。覺便打。化又喝。覺又打。來日。興化從法堂過。覺召曰。我直下疑汝昨日行底喝。與我說來。化云。存獎平生於三聖處學得賓主兩喝。盡被和上折倒了也。願與存獎安樂法門。覺曰。者瞎驢。卸却衲衣。待痛決一頓。化即於言下領旨。

牽羊

牽羊納璧。受降之儀。春秋。楚圍鄭伯。鄭伯肉袒牽羊。示為僕隸也。納璧。凡弱則降。降則啣璧而歸。璧。國實也。降者親奉於君面。縛。無手以執。故用曰啣也。

為道日損

老氏曰。為學日益。為道日損。

保唐無住禪師問道士曰。為學日益。為道日損。損之又損。以至於無為。無為而無所不為。練師等息生會此是老子語。士等皆高拱杜默而已。久之。云。却請和上為說。

師云。為學日益者。有心貪學知解。唯增生死塵勞。是世間虗妄之益也。為道日損者。道即眾生本性。性離一切名相知解。慕道之人不重於事。即生死塵勞日減。故曰日損也。損之又損之。以至於無為。無為而無所不為者。悟性微妙。即妄念不生。是損之也。既妄念不生。志無間斷。是又損之也。為念寂滅。返本還源。是以至於無為也。修學無為。不以無無為證。是無不為也。

明招謙甞作無題十頌。有云。百歲看看二分過。靈臺一點意如何。貪生逐日迷歸路。撒手臨岐識得麼。雪竇頗類此頌。

名紙

漢時未有紙。書姓名於刺。削竹木為之。後用名紙代刺也。唐文宗朝之前未有門狀。朱崖李相貴盛於武宗朝。百官無以取其意。以舊刺禮輕。至是相扇具銜候起居之狀。至合尚之。以貴賤通用。謂之門狀。見事始。

倚天長劒

宋玉大言賦。方地為轝。圓天為蓋。彎弓射扶桑。長劒倚天外。

青城

山名。在蜀。

苧

直呂切。草可作布。

霜前竹

見池陽問葛陂。

睠戀

上居倦切。還顧也。下力眷切。慕也。

拗

當作坳。於交切。地不平也。拗。於絞切。拉也。非義。

從北

當作從此。

使君

東漢．寇恂傳注使君。君。尊之稱也。

臺榭

說文曰。觀四方而高者曰臺。

爾雅。有木曰榭。

秋波

越絕書云。太阿劒其色如秋水。

腐草

上扶雨切。朽也。物類志云。季夏大暑之月。腐草化為螢。其蟲腹下有火。流光熠然。

人命呼吸

四十二章經。佛問諸沙門。人命在幾間。對曰。在數日間。佛言。子未為道。復問一沙門。人命在幾間。對曰。在飯食間。佛言。子亦未為道。復問一沙門。人命在幾間。對曰。呼吸間。佛言。善哉。善哉。可為道者矣。

謝池

謝靈運登池上樓。潛虬媚幽姿。飛鴻響遠音。溥霄愧雲浮。棲川怍淵沈。進德智所拙。退耕力不任。徇祿反窮海。臥痾對空林。衾枕昧節候。褰開暫窺臨。傾耳聆波瀾。舉目眺嶮嶔。初景革緒風。新陽改故陰。池塘生春草。園柳變鳴禽。祁祁傷豳歌。萋萋感楚吟。索居易永久。離群難處心。持操豈獨古。無悶徵在今。

謝作此詩未就。夢族弟惠連。遂得此。因以為神助。故合鱠炙人口。怍。音昨。慙也。豳。音彬。

蘭亭

在今越之天章寺。晉人傍蘭為亭。因以為名。

右軍

晉右將軍王義之。字逸少。善草隷。為古合之冠。論者稱其筆勢飃若游雲。矯若驚龍。甞為越州內史。永和九年三月上巳日。與子弟輩至山陰之蘭亭。修禊事也。曲水流觴。賦詩為樂。遂製游蘭亭詩序。辭翰冠絕。為世所寶。蘇易簡文房四讚云。逸少蘭亭敘。用蠶繭紙．鼠鬚筆。遒媚勁徤。絕代更無。唐太宗後得之。洎王華大漸。語高宗曰。有一事。汝從之。方展孝道。高宗涕泣。引耳而聽。言。得蘭亭序陪葬。吾無恨矣。唐末亂。罹諸陵溫韜所。發其所藏書畫。皆剔取其裝軸金玉而棄之。晉魏以來。諸賢墨蹟復流落於人間。今所傳者。皆其模刻。失真遠甚。蘭亭。唯長安薛本尤為精絕。禊。音系。

墨池

墨池在蘭亭之側。乃逸少滌硯池也。池之旁有細竹。竹之葉皆斑斑有墨點。世傳當年逸少酒筆所及。至今尚爾。或移植它處。則不復見矣。蓋亦異事之可傳也。昔雲門僧清隱常賦詩云。枝枝葉葉洒成紋。不比湘川有淚痕。手裏鼠鬚池裏墨。至今蹤跡記龍孫。

蓀

音孫。香艸．菖蒲是矣。

扶吾病起

六祖謂讓和上曰。西天般若多羅讖汝足下出馬駒子。踏殺天下人。病在汝身。不須速說。讓自執侍左右一十五年。

穀雨

三月中氣也。穀雨之日萍始生。

二踈

漢踈廣為太子太傅。子踈受為少傅。廣謂受曰。吾聞知足不辱。知止不殆。可以長久。巧遂身退。天之道也。父子遂謝病。上許之。賜金三十斤。東宮復賜五十斤。公卿故人設餞於都門。送車百乘。既歸。散金鄉黨宗族。其霑其賜。

運青

當作韻清。

蕭搔

當作蕭騷。[颱-台+(癸-天+虫)]。蘇刀切。風聲。

睽

苦圭切。乖異也。

顏巷

論語。子曰。賢哉回也。一簞食。一瓢飲。在陋巷。人不堪其憂。回也不改其樂。

斯文

子畏於匡。曰。文王既沒。文不在茲乎。天之將喪斯文也。後死者。不得與於斯文也。天之未喪斯文也。匡人其如予何。

負舂

六祖初謁五祖於黃梅。法乳相投。遂負石於腰。以供簸舂之務。

寂住

投子大同和上甞問翠微云。如何是真理。微云。真理不理。如何是真空。微曰。真空不空。微乃有讖偈曰。真理何曾理。真空亦不空。大同居寂住。敷演我真宗。寂住。即投子。峰名也。

死中得活

投子大同悟翠微宗旨。結茅而居。一日。趙州諗至桐城縣。途中相遇。乃逆而問曰。莫是投子山主麼。師曰。茶鹽錢乞一文。州無語。先到庵中坐。師擕油瓶歸。州曰。久嚮投子。到來只見箇賣油翁。師曰。汝只見賣油翁。且不識投子。如何是投子。師曰。油。油。州又問。死中得活時如何。師云。不許夜行。投明須到。州云。我早侯白。伊更侯黑。

龍朔

即唐高宗之年號。乃六祖得法之時也。

清塵

漢書．注云。塵。謂行而起塵。清者。尊貴之意。

倧

作冬切。

涪江

縛謀切。屬東川梓州。今涪城縣是也。

岌岌

魚及切。高貌。

步武

曲禮云。堂上接武。堂下布武。武。迹也。謂每移足。各自成迹。步武。言其足迹也。

抉

於決切。出也。

勦絕

上子小切。絕也。勦絕。古之重語。

駕御昂枿

駕車御馬。猶執鞭之士也。杜詩。君王自雄武。駕御必英雄。昂枿。車中之具也。然駕御昂枿。亦無所出。

一鶚

西漢孔融薦禰衡書云。鷙鳥累百。不如一鶚。

指也乎其勢

當作指掌排其勢。見寫本。蓋當時讎校之不工刀筆者。猒其點畫之繁。則戲以簡易者易之。率皆如此。行家所謂水玉一者是也。夫是固不可不慎選其匠手矣。

良牧

翟方進奏曰。古選諸侯賢者以為州伯。令部刺史居牧伯之位。秉一州之統。請罷刺史。置州牧。

○善為政者。故曰良牧。牧。養也。置牧所以養民。

爵

即略切。文字音義云。爵。量也。量其職。盡其林也。

棠樹

詩。甘棠。美召伯也。召伯之教。明於南國。蔽芾甘棠。勿翦勿伐。召伯所苃。苃。音跋。

非煙

史云若煙非煙。若雲非雲。郁郁紛紛。是謂慶雲。彰王者之瑞也。

[跳-兆+舜]

正作躡。足輒切。蹈也。

貳職

貳。副貳也。

白屋

顏師古云。白屋謂白蓋之屋。以茅覆之。賤人所居也。蓋。音合。

陛

當作陞。音升。登也。

蠧

當故切。蝕木蟲也。

技倆

上渠倚切。下良蔣切。藝也。巧也。

德星

德星。瑞星也。亦曰景星。其狀無常。常現於有道之國。禮．稽命徵曰。內外之制。各得其宜。四方之士無留滯。則天有德星。

見漢陳仲弓從諸子姪造荀和父子。于時德星聚。太史奏曰。五百里賢人聚。

又弘明云。道開入境。仙人星見。羅什入關。德星見野。

高興

當作高與。

武夷

山名。在建州。

十八人

社主遠法師。鴈門人。年二十一。聞道安講般若。豁然大悟。乃嘆曰。儒道九流皆糠粃爾。遂與弟慧持投簪落髮。常以大法為己任。後之廬山西林之側。山神闢地運木。建寺居之。於是謹律之侶。絕塵之客。不期而至。所謂宗雷等一十八人。同修淨土。影迹不至塵俗。每送客。以虎溪為界。年八十三。順寂于寺。

○劉遺民。名程之。字仲思。既慕遠公之名。乃錄潯陽柴桑以為入山之資。公侯辟之皆不應。遂易名遺民。感疾。便依念佛三昧。果見白毫相。次見佛真影。合掌向西而逝。

○雷次宗。字仲倫。立館東林僧房。宋文帝徵至都。立學於雞籠山。主生員百餘人。久之。復還社中。

○周續之。字道祖。與劉遺民．陶淵明為潯陽三隱。武帝於東郭外開館待之。乘輿降幸。或問之曰。時踐王庭。何也。笑曰。心馳魏闕者。以江湖為桎梏。情致兩忘者。市朝亦巖穴爾。

○宗炳。字少文。善琴書。累辟不起。衡陽王至其廬。命之。角巾布衣引見不拜。王曰。屈先生重祿可乎。曰。祿如腐草。衰盛幾何。甞游荊巫衡岳。晚年畫圖於室。曰。吾老矣。名山不可再覩。唯澄懷觀道。臥以遊之。撫琴動操。欲令眾山皆響。

○張野。字萊民。累徵不就。一味之甘。一庾之粟。與九族分之。躬自菲薄。師敬遠公。自稱門人。

○張詮。字秀碩。雖耕鉏。猶帶經自樂。累徵不就。

○西林慧永。內外洞達。言常含笑。別立禪室於嶺上習禪。年八十三而逝。山中聞香。七日不絕。

○竺道生。預遠公社。元嘉十一年冬講次。法席將畢。忽見麈尾紛然而墜。端坐正容。隱几而逝。

○慧持。遠公弟也。徧學眾經。遊刃三藏。風神俊爽。衲衣半脛。常躡革屣。社中往來三千。持為上首。

○佛陀耶舍。此云覺明。入長安。羅什使姚興迎之。誦曇無德律。興疑其謬。令誦羗籍。王方可五萬言。二日覆之。不誤一字。預社後。還罽賓。

○佛陀䟦陀。甘露飯王裔。神變不一。與遠公傾蓋如舊。年七十一。示疾建鄴。

○慧叡。博學執節。晉有四聖。叡其一也。

○曇順。義論精博。志道不群。多以利濟為本。

○曇恒。年十三。講大乘經論。德行孤清。歲寒不改。

○道昺。遠公弟子。深達經律。獵涉外書。一覽不再。

○道敬。遠公弟子。每嘆戒律終身難全。願淨六根。但稟一戒。師亦聽之。後入若耶山。

○曇詵。遠公弟子。善別識鳥獸俊鈍之性．草木甘苦之味。昺。音內。

菡萏

爾雅。荷．芙蕖。別名芙蓉。江東呼荷。其莖茄。其葉[蕸-(巨-匚)+几]。其木蔤。其花菡萏。其實蓮。其根藕。其中的。的中薏。薏。音憶。[蕸-(巨-匚)+几]。音遐。

天常

楊子。孰有書不由筆。言不由舌舌。吾見天常為帝王之筆舌。說者曰。天常。五常也。帝王之所制奉也。

類變

楊子。螟蛉之子殪而逢蜾蠃。呪曰。類我類我。久則肖之。

搜神記曰。土蜂名蜾蠃。俗謂蠮螉。細腰之類。其為物而無雄。不交不產。常抱桑蟲子。育之即化成己子也。

化書云。夫蠮螉之蟲。孕螟蛉之子。傳其情。交其精。湜其氣。和其神。隨物大小。俱得其真。蠢動無定情。萬物無定形。小人由是知馬可使之飛。魚可使之馳。土木偶可使之有。知孾孩似乳母。斯道不遠。螟蛉。音冥令。殪。音翳。殺也。蜾蠃。音果蓏。蠮螉。上烏結切。下於公切。

闔國

見頌古。

小桂

二十七祖謂達磨曰。吾滅後六十七年。當往東方震旦國土廣設法藥。度彼眾等。令獲菩提。磨曰。後往震旦當有何難。有得道者否。祖曰。彼國有獲菩提者。如稻麻竹葦。不可勝數。汝當至彼。不久即出。聽吾讖曰。路行跨水忽逢羊。獨自悽悽闇渡江。日下可憐雙象馬。二株嫰桂九昌昌。

環中

莊子。彼是莫得其偶。謂之道樞。樞始得其環中。以應無窮。此言循環而無窮。得其環中者也。

靈徹

當作澈。唐江西使韋丹與東林僧靈澈。忘形之契。篇什唱和。月四五焉。序曰。澈公近以匡廬七詠見寄。及吟味之。皆麗絕於文圃也。俾予益起歸歟之興。且芳時勝侶上遊三二道人。心當攀躋千仞之峯。觀九江之水。是時飄然而去。不希京口之顧。默爾而遊。不假東門而送。天地為一朝。萬物任陶鑄。夫二林羽翼。松徑幽邃。則何必措足於丹霄。馳心於太古矣。偶為思歸絕句一首。以寄上人法友。幸先達其深趣矣。王事紛紛無暇日。浮生冉冉只如雲。已為平子歸休計。五老巖前必共聞。

澈酬之云。年老心閑無外事。麻衣草坐亦容身。相逢盡道休官去。林下何曾見一人。靈澈。字源澄。大曆中。授詩於嚴維。兼與皎然為友。每講詩道。遂名著焉。是知澈當作澈。澈。直列切。

慵

蜀庸切。嬾慵。

慷愷

下當作慨。苦蓋切。慷慨壯士不得志也。

卛

與率同。

李將軍

漢．傳飛騎將軍李廣多與匃奴戰。匃奴多敗破。單于素聞廣賢。令曰。得李廣。必生致之。

胡騎一日得廣。置廣兩馬間。絡而盛臥。行十餘里。廣陽死。睨其旁有一胡兒騎善馬。廣暫騰上胡兒馬。因推墮兒。取其弓。鞭馬南馳數十里。復得其餘軍。因引而入塞。匃奴捕者騎數百追之。廣行取胡兒弓射殺追騎。以故得脫。於是至漢。廣後居北平。匃奴聞之。號曰飛騎將軍。避之數載。不敢入。

凱歌

司馬法曰。得意即凱樂。所以示喜也。唐天和二年。方定其儀。凡命將征討有大功。將入都門。鼓吹振作。迭奏破陣樂等四曲。

其一曰破陣樂。受律辭元首。相將討叛臣。咸歌破陣樂。共賞太平人。其二曰應聖期。應聖期昌運。雍熈萬寓清。乾坤資化有。海嶽用休明。闢土忻耕稼。銷戈遂偃兵。殊方歌帝澤。執贄賀昇平。其三曰賀朝歡。四海皇風被。千年德水清。戎衣更不著。今日告功成。其四曰君臣同慶樂。主聖開昌曆。臣忠奉大猷。君看偃革後。便是太平秋。

荊叢叢

吳均續齊譜記云。京兆田真與弟田廣．田慶欲議分財。庭前有紫荊。花葉甚盛。一夕。樹即枯死。真見之。驚謂弟曰。樹本一根。見吾等異居。便乃枯悴。況人兄弟孔懷而可離異。是人不如樹也。二弟感其言。遂已。樹一旦復榮。

莪叢叢

詩．蓼莪。刺幽王也。民人勞苦。孝子不得終養焉。蓼蓼者莪。匪莪伊蒿。哀哀父母。生我劬勞。蓼。音六。艸長大貌。

孝悌

下特計切。善事父母曰孝。友于兄弟曰悌。

沚中

詩。菁菁者莪。樂育材也。君子能長育人材。則天下喜樂矣。菁菁者莪。在彼中沚。既見君子。我心則喜。

風之上

詩序曰。詩有六義焉。一曰風。二曰賦。三曰比。四曰興。五曰雅。六曰頌。上以風化下。下以風刺上。主文而譎諫。言之者無罪。聞之者足以自戒。故曰風。

指馬

近一指。近取諸身也。遠一馬。遠取諸物也。

澹交

見前頌秋水。

照乘

魏惠王曰。若寡人之國雖小。有徑寸之珠。照前後車各十二乘者十枚。

臆

於力切。

巴歌

西漢．注云。巴。巴人也。當高祖初為漢王。得巴俞人。並趫揵善鬬。與之定三秦滅楚。因存其武樂也。即今之巴州．俞州。宋玉所謂下俚巴歌。國中屬而和者數千人矣。趫。丘祅切。

竺卿

釋子之通稱。謂竺國之卿輔也。亦猶此方三公九卿也。釋名曰。卿。慶也。言萬物皆慶賴焉。

伽耶城

吾佛降誕於迦毗羅城。成道於伽耶城。轉法輪度五比丘已。入滅拘尸那城。

銘

莫經切。釋名曰。銘。名也。記銘其功也。選．注云。銘則述其功。美使可稱也。

剏

楚亮切。初也。

虞

當作虡。音巨。釋名曰。所以懸鍾。橫曰栒。縱曰虡。漢書．注曰。虡。鹿頭龍身。神獸也。謂鐘鼓之柎飾為此獸。栒。音笋。

警

居影切。寤也。

槩

紫微趙公名。

惡

音烏。安也。

幽靈息苦

付法傳云。罽服吒王極大聦明。威伏四海。殺九億人。因聞馬鳴說法。方悟先非。恐入地獄。後病。被逆臣坐於面上。氣絕而死。墮大海中。為千頭魚。常有釰輪隨身。每聞鐘聲。小息其苦。乃託夢與子。鐘令長打。

又僧傳。釋三果。有兄死生地獄。其妻忽夢夫曰。已死備經諸苦。今沐禪定寺僧智興鳴鐘聲震。同受苦者一時解脫。今生樂處。可備絹十匹奉之。并伸吾意。後奉絹與興。興曰。子常願也。絹乃施眾。

種智

根本智內證真如。即法報二身。名一切智。後得智外照有緣。應物現形。如水中月。即三種化身。名種智也。故此二名云一切種智。

飛雄辯

世尊具飛流之大辯。

感通傳

傳云。西國修多羅院有一石鐘。形如吳樣。色如青碧玉。可受十斛。鼻上有三十三天像。四面以金銀隱東西兩面。有寶珠陷在其腹中。大如五升。一角分耀。狀若華形。周匝作十方諸佛初成道像。至日出時。鐘上有諸化佛說十二部經。舍衛城童男童女悉來聽之。聞法證聖。犯欲者。則不聞法。摩尼大將以金剛杵擊之。百億世界中聞聲。於光明中悉聞百千釋迦佛說修多羅經。此鐘是拘留秦佛所造。彼佛滅度後。娑竭龍王收去。至釋迦佛興。龍復將來。至佛滅後。鐘先唱言。却後三月。當般涅槃。鐘鼻諸天聞皆涕泣。龍復將去。

拘留孫

或言拘留秦。此云應已斷。賢劫第一佛。

錚錚

楚耕切。金聲也。

淮甸

上戶乖切。水名。釋名曰。圍也。圍繞楊州北界。東至海也。

百鈞

居勻切。三十斤為一鈞。

蹲熊

上徂尊切。坐也。下為恭切。獸也。有爪而多力。

祇園

祇。此言勝氏。梵云僧伽藍摩。此言眾園。祇園寺之通稱。由祇陀太子園造佛精舍。因以為名。

殷殷

於謹切。雷聲也。

師資

見雲門錄上。

鏗鏗

口莖切。金石聲也。

索索

索鐸切。

二聽

一．天聽。二．人聽。

五觀

一．肉眼見麤事色。二．天眼見因果細色。三．慧眼見麤細色心徧真之理。四．法眼見色心麤細因緣假名俗諦諸法。五．佛眼見中道圓真佛性之理。又能雙照麤細因緣事理。

梵[序-予+睪]

餘招切。座也。

駢羅

上[箔-白+(甫-、)]眠切。謂駢闐羅列也。

干櫓

禮記．儒行。孔子對哀公曰。儒有忠信為甲冑。禮義為干櫓。戴仁而行。抱義而處。雖有暴政。不更其所。其自立有如此者○甲。鎧。冑。兜鍪也。干櫓。小盾大盾也。

爰構

上雨元切。為也。於也。下古候切。架也。

鯨音

鯨魚名。生海中。雄曰鯨。雌曰鯢。大者長十餘里。常以五月就岸。生數萬子。至八月。引子還海。鼓浪成雷。噴水成雨。水族畏之。眼為明珠。或長一千里。

物類相感志云。海岸有獸曰蒲牢。而性畏鯨魚。食於海畔。鯨或躍。蒲牢則鳴聲如鐘。今人多狀蒲牢獸形施於鐘上。斵撞為鯨而擊之。鯨本無聲。因鯨躍而蒲牢鳴。故曰鯨音。

增悲

猶悲增也。菩薩人不取涅盤而利生。曰悲增也。

遵晦

上將倫切。循也。下晦昧也。

陟明

中力切。陞進也。

禹湯

禹事見瀑泉。湯。帝嚳之後。名履。字天乙。母氏扶都。見白氣貫月。感而生湯。豐下兌上。身長九尺。仕夏為諸侯。有聖德。諸侯歸之。遭桀無道。囚於夏臺。後得免。

桀無道。湯與諸侯同盟於景毫之地。會桀於昆吾之墟。大戰於鳴條之野。桀奔於南巢。湯既克桀。讓天下於務光。務光不受。湯即位都於毫。

元凱

八元。見前頌八元應主文。八凱。即高陽氏有才子八人。曰蒼舒．隤[(壴-士+山)*支]．檮戭．大臨．尤降．庭堅．仲容．叔達八者。齊聖廣淵。明允篤誠。天下之民謂之八凱。凱。和也。見春秋傳。隤[(壴-士+山)*支]。上徒回切。下五哀切。檮戭。上徒勞切。下余忍切。

紺園

梵語僧伽藍摩。此云眾園。西域有給孤獨園．祇園．金園．雞園之名。園以群生種植福慧為義。皆佛祠之通稱。紺園。即紺宇也。釋名曰。紺。含也。謂青而含赤色也。內教多稱紺目．紺髮。取此義也。

●雪竇開堂錄

筌蹄

見雲門忘筌。

既浹

即協切。洽也。徹也。

開堂

說見雜志。

白椎

見雜志。

射虎

見祖英上。

沒羽

王遇切。

龍鬪

華嚴鬻香長者。人間有香。名曰象藏。因龍鬪生。若燒一丸。即起大香雲彌覆王都。於七日中雨細香雨。

專孜

專孜無出。當作孜孜。說文云。孜孜。汲汲也。周書。孜孜無怠。又惟日孜孜。

自貽

當作自怡。

日用而不勤

當作日月運而不動。此句誤以月為用。以動為勤。中脫運字。誤二字。脫一字。

鼷鼠

胡雞切。西漢．注。鼷鼠。一名甘鼠。食人及鳥獸。至盡不痛。

爾雅郭璞有螫毒者。

嘉幸

當作喜幸。

義烈

當作義例。

韓信臨朝底

漢呂后因人告韓信欲反。后與蕭相國詐謀。謂信曰。雖病。可強入賀。信臨朝。呂后使武士縛信。斬之長樂鍾室。信方斬。曰。吾不用噲通。反為女子所詐。

曬浪

浪。當作㫰。曝也。

寮舍

寮受命於日。寮疏之以受明。明窻之室謂之寮舍。

[舀*鳥]

知咸切。鳥啄物。

月[妳-女+口]

當作呢。

尀耐

上正作叵。不可也。

韜略

韜謂六韜。武成王作也。第一．霸典文論。第二．文師武論。第三．龍韜主將。第四．虎韜偏裨。第五．豹韜校尉。第六．大韜司馬。略。謂三略。上．中．下。黃石公作。韜謂韜藏天機。略謂括略應變。

揉

人久切。

寄山

當作寄士。

七十九

七十九或云八十一。或云七十三。互出不同。各有所主。七十九。謂不敢競世尊之壽也。八十一。將晦隱於中巖。預為十年之約。然師實示寂於七十三歲。

韶陽奇句

雲門舉。長慶拈拄杖云。識得者箇。一生參學事畢。師云。識得者箇。為甚麼不住。

九萬

莊子。鵾化為鵬。搏風而上者九萬里。

歲月將闌

闌。希也。西漢．注。酒闌。謂半罷半在曰闌。如歲月亦然。

復枕

當作伏枕。謂困病也。

一文一技

亡名寶人銘曰。一文一藝。空中小蚋。一技一能。日下孤燈。

存歷

歷。止其所也。又時也。言存而不忘其時也。

亮兮辜馬

見祖英下亮禪者。

齡難

當作令難。令。去聲呼。

負石

見祖英下負舂。

投針

提婆菩薩自執師子國來求論難。造龍猛門。龍猛素知其名。遂滿鉢盛水。令弟子持出示之。提婆見水。默而投針。弟子將還。龍猛深嘉嘆曰。水之澄以方我德。彼來投針以窮其底。若斯人者。可以論玄議道。

寶冠照水

見祖英上傅大士。

烈宿

當作列宿。

從容

上七從切。欵曲也。

磨淬

當从火。作焠。堅刀刃也。七內切。淬。滅火器也。非義。

幽游

當作優游。詩。優哉游哉。

羽韓

當作羽翰。音寒羽也。

●雪竇拾遺

即雪竇錄中所未編集者。得於四明寫本。或諸方石刻。及禪人所藏手澤。凡二十九篇。謹錄于左。

上堂云。要會與麼。兔馬有角。古路坦平。忽爾遭撲。復問如何。千錯萬錯。會不與麼。牛羊無角。古殿苔滑。誰敢措脚。王者不來。清風索索。隨聲便喝。

小參。舉法爾不爾。云。不假功成。將何法爾。法爾不爾。俱為脣齒。不假三寸。衲僧又奚為開口。除却二聽。且作麼作採取。乃成頌曰。

乾城高鏁月。夏雲欲為雨。

若謂非全功。子細看規矩。

故經云。汝試於中。次第標指此是文殊．此富樓那．此目犍連．此須菩提．此舍利弗。但如鏡中無別分析。復成頌曰。

夏雲多奇峯。乾城冷相映。

借問諸禪僧。那箇堪憑定。

故經云。汝今諦觀。法法何狀。若離色空。動靜通塞。合離生滅。越此諸相。終無所得。生則色空。諸法等生。滅則色空。諸法等滅。作何形相。相狀不有。界云何立。

代別。舉。王常侍一日訪臨濟。同於僧堂看。侍云。一堂僧還看經麼。濟云。不看經。侍云。還參禪麼。濟云。不參禪。侍云。經又不看。禪又不參。畢竟作甚麼。濟云。總教成佛作祖去。侍云。金屑雖貴。落眼成翳。又作麼生。濟云。我將謂是箇俗漢。

師代別云。強將手下無弱兵。直饒臨濟全機。也較三千里。

○承天宗和上錄中誤收。

行錄

師行脚時。問大龍和上。語者默者不是。非語非默更非。總是總不是拈却。大用現前。時人知有。未審大龍如何。龍云。子有如是見解。師云。者老漢瓦解冰銷。龍云。放你三十棒。師禮拜歸眾。大龍却喚適來問話底僧。師便出眾。龍云。老僧因甚麼瓦解冰銷。師云。轉見敗闕。龍作色云。叵耐。叵耐。師便休去。南嶽雅和上聞舉。云。大龍何不與本分草料。師云。和上更須行脚。

○師問廬山羅漢和上云。法爾不爾。如何指南。

漢云。實謂法爾不爾。師云。且聽諸方斷看。漢云。道者更須子細。師云。喏。喏。

○師到舒州四面和上處。才相見便問。古人道。千里無來却肯伊。即今和上還肯却無。面云。識取來意好。師云。暫時不在。面云。知即得。師云。大眾一時記取。

○師到蘄州回峯和上處。相見便問。舊時朋友忌諱總無。今日主賓若為區別。峯云。老兄遠來不易。師云。將謂和上忘却。峯云。放一線道。師云。不與麼却與麼。峰云。且坐喫茶。師云。喫茶。喫茶。

○師問慧日和上。明知生不生相為生之所流即不問。頗有不知生不生相為生之所流也無。日云。還見兩畔僧麼。師云。三十年後此話大行。日云。且禮拜著。來日師上問訊次。日云。上座問底話甚奇怪。師云。也是尋常。日云。老僧未明上座問端。師云。某甲觸忤和上。日云。住持事繁。師遂辭去。日云。上座諸處去來。何不且住。師云。恩大難酬。日云。前去。善自保愛。師云。喏。喏。

○生不生相緣。見師子吼了義經。經云。爾時文殊師利問菴提遮曰。頗有明知生而不生相為生所流者否。答曰。而雖自明見。其力未充。而為生所流者是也。又問曰。頗有無知不識生性。有畢竟不為生所流者否。答曰。無。所以者何。若不見生性。雖因調伏。少得安處。其不安之相常為對治。若見生性者。雖在不安之處。而安相常現前。若不如是知者。雖有種種勝辯。說甚深典籍。而即是生滅心。說彼實相密要之言。如盲辯色。因它語故。說得青黃赤白黑。而不能見色之正相。

疏古

寶冠峩峩寒映水。陌路相逢呈卍字。七十九年無處尋。夜來相憶不相似。

偶作

莫學牧童兒。騎牛無準則。莫學取魚父。志筌要多得。三箇兩箇知是誰。風雨忽來天地黑。

寄贈

追南嶽舊遊杼歌紀贈首座素禪客

瀟湘稱絕曾遊歷。五十年來常記憶。錦霞片段分水光。藍岫憑凌鎖寒碧。藏靈掩粹存奧區。雪山草盛滄溟珠。品流誕寄非閑境。汵澹誰論蟾影孤。素禪客兮聽斯語。道無根兮應自許。五天正令頻頻舉

○寄水陽張居士

水陽禪者張居士。龐公淨名可為侶。衰岸休云觀落花。離城豈有意中語。春風高兮掃雪巖。寒雲影斷見霄月。月中亦有雙桂樹。三老對誰共攀折。古兮今兮難不難。西江吐盡滄海乾。一言為報宣城客。歸去應知天地寬

○石城病中寄謝王延評見訪

江城秋病客。門揜晝慵開。鵲報禪家喜。風清國士來。光塵迎不及。靜語愧難陪。一日存輕策。重期謁象雷。

餞送

送一禪者歸越

禪者名思一。遁迹會稽華嚴。居常杜門。性介寡合。予甞往見之。時年七十有五。出示北頌。頌尾題云。慶曆八祀正月。乳峯隱之病中書。

誰觀春草青。誰對春雲白。若耶溪上寺。去去曾吾宅。

○送祥禪者

禪客秋思生。攜笻復卷衲。或問何所來。不知若為答。十萬迢迢非古今。一言會與風雲合

○賦松拂送僧

落落歲寒枝。蒼蒼愧春色。對揚曾有規。助語忽無迹。殷勤將贈行。知意不知極

○送曉嚴禪者之瑯琊

滁上有宗師。域中隱善賈。烏兔懸高明。風雲擬何藉。卞和未鑒玉。伯樂非辨馬。羨君遠去尋。斯意斯人也

○送瓘禪者

野水輕舟。乘興分流。秋光不盡。誰也爭求。握松為柄未極。析柳贈行豈休。休休。百川駭浪兮空悠悠

○送僧

萬里迢迢離蜀國。四明得得訪禪家。林間相見又相別。惹裓亂飃松桂花

○小師元聳再歸省覲以頌送之

黃金列國無影樹。曾泛龍舟振高古。我是躭源來豫章。西江吸盡對吾祖。斯之歸兮非如斯。寒空片段雲垂垂。十萬九萬復何者。一千一櫓休相隨。噫。爭之潮落潮生未遠朝。

弔悼

悼武威評事

極數非論亦可論。半為知幸半銷魂。雖無爵祿資名位。況有鸞凰作子孫。鄞水好辭星未揜。越山孤廣月應昏。我慚老病松巖下。空對悲風詠德門

○悼河間評事

隨喪人物百千重。彈指郊原事已空。唯有新㘽小松栢。為君遐古動悲風。

○門亦高門好子孫。孝誠風雨雜愁雲。靈兮後夜應生夢。吾愛論文不在文。

○休歎光陰不可追。冥搜何必在清奇。道存交臂新新意。曾許亡兮作者知。

真贊

瑞光月禪師并序

師雄峯斷際之宏胄也。昔與我結象外之友。萍依殊流。匪謂無定。但二十年敻指霄極。一日。有熈禪者自姑蘇而至。以師真儀相示。復請為贊。古巖蕭蕭。若欵善應。因抽毫勉意。式用增仰。

○道兮孤絕。人將枉駕。再生馬駒。踏殺天下。二輪千輻。古今絕回。飛雹擊電。烈風迅雷。東西南北競頭走。相對不知何處來。

○秋空廓徹兮雲崩騰。滄海鼓蕩兮波澄澄。瑞光之師兮無盡燈

○四明僧正定慧大師

太虗不雲。巨溟有月。善應誰分。纖塵乃絕。良工妙傳。神姿炳著。定慧大師。像齡調御。俯也仰也。為權為衡。德迥嶽峙。辯列河傾。天人聚中。凜然風清

○堯峰寶雲禪師

雕檀不彰。肖像何土。悲興遽圓。是謂方起。起必潛殊。二兮乃圖。塵消海嶠。翳絕天衢。寶雲禪師。寒蟾影孤。

示寂偈

白雲本無覊。明月照寰宇。吾今七十三。天地誰為侶。

○此偈乃會稽思一禪者出示。按呂夏卿塔碑云。師將示滅。或曰。師獨無頌辭世。而師曰。吾平生患語之多矣。遂亡。想必有一偽。然其頌頗類雪竇之作。疑呂之說非。故錄之云。

祖庭事苑卷第四

祖庭事苑卷第五

睦庵　(善卿)　編正

●懷禪師前錄

師諱義懷。溫州樂清陳氏子。世以漁為業。其母夢星殞于庭。而光明滿室。已而有娠。及生。尤多吉祥。師幼隨父取魚。得必請放。因求出家。父母聽之。初禮郡僧為師。僧前一夕夢神人曰。法王來也。翌旦。獨師歸之。僧深以為異。晚隸業都下景德寺。

天聖中。業優得度。師遇言法華於闤闠中。言撫其背曰。雲門．臨濟。

初參金鑾善．葉縣省。晚謁翠峰明覺。因營眾務。汲水擔忽墮地。師豁然知歸。由是名振叢林。皆目之為禪頭云。

師開堂演法。凡九遷道場。實明覺之法嗣。後以疾遁居池州杉山庵。雖體疲芣。而誨人不倦。時門人智才住杭之佛日。迎師養疾。一日。才至蘇未還。師遽令人促之比還。師告之曰。時至。吾將行矣。

才曰。師有何語示徒。乃說偈曰。

紅日照扶桑。寒雲封華嶽。

三更過鐵圍。投折驪龍角。

才曰。卵塔已成。後有何事。

師竪起拳云。只是者箇。

才進曰。復有何事。師乃彈枕子三下。

才曰。師可行矣。

遂推枕而逝。俗壽七十二。僧臘四十六。時治平元年甲辰九月二十五日也。十月葬于佛日山。

嗚呼。師之去世。而其道愈傳。嗣子法孫皆奉優詔。演唱都城。天下禪流螘慕雲集。至於王公大人執弟子之禮者多矣。而雲門之道不墜。尤盛於今日者。師之有力焉。崇寧中。今　天子敕諡振宗大師。

篋衍

上苦協切。箱篋也。下以淺切。笥也。

燕金

燕國產金。故以名焉。

趙璧

見祖英連城璧。

捻出

當作拈。奴兼切。持也。捻。諾協切。揑也。非義也。

一瓣

見雜志。

萬乘

孟子云方千里而井。井九百畒是也。古之大國不過萬里。以百里賦千乘。今言萬乘。率千里之賦也。又孟子云天子之制。地方千里。公侯之制。地方百里。伯七十里。男子五十里是也。

萬歲

呼萬歲。自古至周。未有此禮。桉春秋後語。趙惠王得楚和氏璧。秦昭王聞之。遺五書。願以十五城易之。趙遣藺相如奉璧入秦。秦王見相如奉璧。大喜。左右呼萬歲。又田單守即墨。使老弱女子乘城上。偽約降。燕軍皆呼萬歲。馮瑗之薛。召諸民債者合券。券既合。瑗乃矯孟甞君之命。所債賜諸民。因燒其券。民皆呼萬歲。至秦始皇殿上上壽。群臣皆呼萬歲。見優孟傳。蓋七國之時。眾所喜慶於君。皆呼萬歲。自漢已後。臣下對見於君及拜恩慶賀。以為常制。又謂山呼者。漢武帝至中嶽。翌日親登崇高。御史乘屬在廟旁。吏卒盛聞呼萬歲者三。山呼萬歲者。自漢武始也。瑗。音院。

賽

當作簺。說文。行碁相塞謂之簺。先代切。賽。報也。非義。

膱脂

當作炙脂。以帽似之。言不潔也。

尳臭

當作鶻臭。以衫似鶻之腥也。尳。睞病。非義也。

入䣑

正作廛。直連切。市廛。

宇宙

天地四方曰宇。古往今來曰宙。

似吹

尺偽切。萬籟聲也。

檀越

檀那。此云施者。越。謂度越彼岸。

額上珠

涅槃經云。譬如王家有大力士。其人眉間有金剛珠。與餘力士角力相撲。而彼力士以頭觝觸。其額上珠尋沒膚中。都不自知是珠所在。其處有瘡。即命良毉欲自療治。時有明毉。善知方藥。即知是瘡因珠入體。是珠入皮即便停住。是時良毉尋問力士。卿額上珠為何所在。力士驚答。大師毉王。我額上珠乃無去耶。憂然啼哭。是時良醫慰喻力士。汝今不應生大愁苦。汝因鬪時。寶珠入體。今在皮裏。影現於外。汝曹鬬時。嗔恚毒盛。珠陷入體。故不自知。時力士不信醫言。汝今云何欺誑於我。時醫執鏡以照其面。珠在鏡中明了顯現。力士見已。心懷驚怪。生奇特想。善男子。一切眾生亦復如是。不能親近善知識故。雖有佛性。皆不能見。而為貪婬．嗔恚．愚癡之所覆蔽。故墮地獄．畜生．餓鬼。

衣中寶

法華云。譬如有人至親友家。醉酒而臥。是時親友官事當行。以無價寶珠繫其衣裏。與之而去。其人醉臥。都不覺知。起已。游行到於它國。為衣食故。勤力求索。甚大艱難。若少有所得。便以為足。於後親友會遇見之。作如是言。咄哉丈夫。何為衣食乃至如是。我昔欲令汝得安樂。五欲自恣。於其年日月以無價寶珠繫汝衣裏。

眩目

上音縣。目無常主也。

觀世閒

楞嚴。文殊偈云。淨極光通達。寂照含虗空。却來觀世間。猶如夢中事。

孫賓

按本傳。孫賓。孫武子後。善兵法。設減竈之術。敗龐涓於馬陵。以此名顯天下。世傳其兵法。今禪家流謂設鋪市卜。不知於何而得是說。學者詳焉。賓因臏其足。故更名焉。臏。毗忍切。去膝蓋刑名。

闍王殺父

涅槃云。阿闍世王。其性弊惡。喜行殺戮。純以惡人而為眷屬。父王無辜。橫加害逆。因害父已。心生悔熱。身諸瓔珞伎樂不御。心悔熱故。徧體生瘡。其瘡臭穢。不可附近。尋自念言。我今此身已受花報。地獄果報將近不遠。乃至求佛悔過。

善星

見證道歌。

竛竮

上郎丁切。下溥經切。行不正貌。

舉揚般若

今以提唱宗乘謂之舉揚般若。可乎。曰。不可也。涅槃會中祇云吾有正法眼藏付囑摩訶迦葉。不聞吾有摩訶般若付囑迦葉也。梵語般若。此云智慧。若是智慧。自合付囑舍利弗。而不當付囑迦葉。然般若大經凡六百卷。不聞授記一聲聞。人有佛性義。先聖為諸眾生說修多羅九部之法及四諦十二因緣。復恐一聞於耳。染汙心田故。以般若之經蕩除諸法。故云前所說法皆為戲論。且吾祖教外別傳之道。不立文字。直指人心。見性成佛。豈得謂之般若乎。幸願同志參究是說。使宗乘不昧於今時。以為後世學者之法。而又不以人廢言可也。

仰山三然燈

見曹山錄。非仰山語也。山云。謂然燈前有二種。一未知有。同於類血之乳。一知有。猶如意未萠時始得本物。此名然燈前。一種知有。往來言語．聲色．是非。亦不屬正照用。亦不得記。同類血之乳。是漏失邊事。此名然燈。直是三際事盡。表裏情忘。得無間斷。此始得名正然燈。乃云得記。

魚鴈

魚鴈。謂音書也。唐李季蘭詩云。尺素如殘雪。結為雙鯉魚。欲知心裏事。看取腹中書。西漢漢使謂單于曰。天子於上林射得鴈。鴈足有蘇武繫書。由是單于不敢欺漢使者。

無邊身

釋迦譜云。無邊身菩薩以丈六之枚量佛。佛常出杖餘。至梵天亦爾。

九州

冀．兖．青．徐．楊．荊．豫．梁．雍。

戲論

般若云。聖義諦中無分別。無戲論。一切音聲名字路絕。

駝藥

當作䭾負也。

壁觀胡僧

達摩為法西來。未逢嗣子。面壁冷坐者九載。傳心繼祖者一人。繇是隻履西歸。道傳東土。當是時。皆謂之壁觀婆羅門。然先聖出處。宜非淺識者所知。今有學其道者亦從其說。何背馳倒置之甚。然祖師面壁。緣乎未見其人。近世往往指為接人時節。豈不厚誣祖師邪。

三皇塚上

說者指眉間尺事。欲以成褫前語。即三皇之說。未見所出。當云楚王塚上草蘺蘺。事見祖英甑人。

蓊鬱

上音翁。草木盛貌。

鼓鞴

鼓動也。鞴。步拜切。韋囊吹火也。

規繩

權輿物均而生衡。衡運生規。規圓生矩。矩方生繩。繩直生準。準正則平衡而均權。是為五也。繩者。上下端直。經緯四通。準繩連體。衡權合德。百工繇焉以定其式。見律歷志。

羃

莫狄切。覆也。

唳鶴

鶴頓曲。其聲出戾。故以鶴鳴為唳。

賺舉

賺當作詀。直陷切。被誑也。賺。市物失實。非義。

三疑

我聞一唱。頓息三疑。一．疑阿難轉身成佛。二．疑它方佛來。三．疑世尊再起說法。一唱。謂如是我聞也。

屏跡

上音餅。蔽也。

法輪

正理論云。如世間輪有轂輞。八支聖道似彼。名輪。正見．正思惟．正勤．正念似輻。正語．正業．正命似轂。正定似輏。故也。

娑婆

此云苦忍。

雞足守衣

時大迦葉波入王舍城最後乞食。於食已未久。登雞足山。山有三峰。如仰雞足。迦葉入中結加趺坐。作誠言曰。願我此身。并衲鉢杖。久住不壞。乃至經於五十七俱胝六十百千歲。慈氏如來應正等覺出現世時。施作佛事。發此願已。尋般涅槃。時彼三峯便合成一。揜蔽迦葉。儼然而住。及慈氏佛出現世時。將無量人天至此山上。告諸眾曰。汝等欲見是釋迦牟尼佛杜多德弟子迦葉波否。咸曰。欲見。時佛即以右手均雞足山頂。應時峯坼。還為三分。時迦葉波將衲鉢杖從中而出。上升虗空。無量天人覩斯神變。歎未曾有。其心調柔。慈氏世尊如應說法。皆得見諦。

女媧補天

淮南子云。共工氏兵強凶暴。而與堯帝爭功。戰敗力窮。乃以頭觸不周山而死。天柱為之折。女媧煉五色石而補天。故東傾而水流。

又列子云。陰陽失度。二辰盈縮名缺。不必形虧名補。女媧煉五行．五常之精。以調和陰陽。晷度順序不同。氣質相補。

金峯窠

撫州金峯和上拈起枕子云。一切人喚作枕子。金峯道不是。僧云。未審和上喚作甚麼。師拈起枕子。僧云。恁麼則依而行之。師云。你喚作甚麼。僧云。枕子。師云。落在金峯窠裏。

桎梏

上之日切。在足曰桎。下古沃切。在手曰梏。桎梏。紂所作。

一揆

求癸切。度也。

梅林止渴

魏武帝與軍士失道。大渴而無水。遂令曰。前有梅林。結子甘酸。可以止渴。士卒聞之。口中水出。遂得及前源。

蘺

音離。蘺蘺。輕細貌。

打春牛

立春日出土牛。以示農耕之早晚。立春早則䇿牛人近前。立春晚則人在後。所以示人之早晚也。

單于

上音禪。單于。虜語。此言廣大也。虜入謂撑犂孤塗單于。撑犂。此言天。孤塗。此言子。謂天子廣大也。撑。丈庚切。

金牙作

唐．尉遲傳無金牙事。蓋出於俚語。

蹊徑

胡雞切。徑路曰蹊。

嚲袖

丁可切。垂下也。

王孫公子

王孫。王者之裔。公子。公侯貴人之子。

嚬呻

敵飜自在無畏。

狼煙

西漢．注。邊方備胡寇。作高土櫓。櫓上作桔槹。頭兜零。以草置其中。常低之。有寇即火然舉之。以相告。曰烽。又以狼糞積之。寇至即然。以望其煙。蓋狼糞為煙。煙氣直上。雖風吹。不斜故也。其煙曰燧。晝則舉燧。夜則舉烽。

夤㳂

上翼真切。連也。下當作緣。連緣。㳂。流也。非義。

祖送

西漢．注。祖者。送行之祭。因饗飲也。昔黃帝之子纍祖好遠遊。而死於道。後人以為行神。

刜鐘

上音弗。斷也。

琗璨

琗正作璀。七罪切。下七旦切。璀璨。玉光也。

赤眉

王莽新室。赤眉力子都樊崇。以飢饉相聚。起於琅邪。轉抄掠眾皆萬數。以朱塗眉為號。故曰赤眉。

和南

寄歸傳云。梵語訛略。正云畔睇。此言致敬。

金剛座陷

菩提樹垣疊塼高峻極固。東西長。南北稍狹。正門東對尼連禪河。正中有金剛座。賢劫初成。與天地俱起。據三千大千之中。下極金輪。上齊地際。金剛所成。周百餘步。賢劫千佛皆就座成道降魔。一二百年來。眾生薄福。往菩提樹。不見金剛座。佛涅槃後。諸國以兩軀觀自在菩薩像。南北標界。東向而坐。相傳此菩薩身沒不見。佛法當盡。今南邊菩薩已沒至胸。其菩提樹即畢鉢羅樹。佛在時。高數百尺。比頻為惡王誅伐。今可五丈餘。佛坐其下成無上覺。因謂之菩提樹。樹莖黃白。枝葉清潤。秋冬不凋。唯至如來涅槃日。其葉頓落。經宿。還生如本。

錢塘

昔郡議曹華倍義立此塘以防海水。遂開募有能致土石一斛。與錢一千。旬日之間。來者雲集。塘未成而譎不復取。遂弃土石而去。塘以之成也。見東漢書。

單傳

傳法諸祖初以三藏教乘兼行。後達摩祖師單傳心印。破執顯宗。所謂教外別傳。不立文字。直指人心。見性成佛。然不立文字。失意者多。往往謂屏去文字。以默坐為禪。斯實吾門之啞羊爾。且萬法紛然。何止文字不立者哉。殊不知道猶通也。豈拘執於一隅。故即文字而文字不可得。文字既爾。餘法亦然。所以為見性成佛也。豈待遺而後已。

予甞覧新金山。或曰十篇。其八。或曰。人心本質。皆住其自性。柰何奔走道路。遺[泳-永+匽]淳風。且吾聖人之道。自無上乘中不立一塵一名。至於有法過於涅盤。亦說如幻如夢。故蕭梁之世。有達磨西來。不立文字。貴在從其要也。

今之知識。昬默斯道。乃互立事迹。得不增其迁倚。而不乖濫者哉。曰。子之所議。志在匹夫。而不善聖人之行事也。且古之人君而有天下。皆省方觀民而設教化。欲使民不濫。吾聖人之道豈不然乎。豈獨志子不言而為無為者邪。子豈不聞始皇坑儒焚書。欲我黔黎歸于淳素。民至于今。咸稱無道。子當飲我昌言。無以覆車同轍也。

夫為天下之宗匠者。事欲光大吾道。厥有百家蹊徑。無所不學。苟不然者。凡升堂入室。而四方學者雲萃戶庭。機鋒並進。則將何以頓挫。既亡精辨。玉石胡分。紊亂是非。不能排擯。夫是則非。為異人不服。抑亦將吾道之墜地也。

定光招手

智者顗禪師。十五時。禮佛像。怳然如夢。見大山臨海際。峰頂有僧招手。接入一伽藍。汝當居此。汝當終此。

天台佛隴有定光禪師。先居此峰。謂弟子曰。不久當有善知識領徒至此。俄爾智者至。光曰。還憶疇昔舉手招引時否。

菴摩勒

此言難分別。以此果似柰非柰。故以為名。彼國或名王樹。謂在王城種也。

金雞

人間本無金雞之名。以應天上金雞星故也。天上金雞鳴。則人間亦鳴。見記室新書。

阿逸多

此云無能勝。彌勒姓也。

香嚴拄杖

溈山寄拄杖與香嚴。嚴乃橫按膝上云。蒼天。蒼天。院主問。尊上寄物至。為甚麼哭蒼天。嚴云。不見道。冬行春令。

籌室

西竺第四祖優婆毱多。傳法化導得度者甚眾。每度一人。以一籌置於石室。其室縱十八肘。廣十二肘。充滿其間。最後一長者子。名曰香至。出家悟道。因夢易名。曰提多迦者。即五祖也。

[感*鳥][感*鳥]

正作䲺。古闇切。

七處九會

佛說華嚴。一．菩提場中。二．普光明殿。三．忉利天宮。四．夜摩天。五．兜率天。六．它化自在天。七．重會普光明殿。八．重會普光明殿。九．給孤獨園。

六和

一．身和共住。二．口和無諍。三．意和同事。四．戒和同修。五．見和同解。六．利和同均。

九流

一曰儒流。謂順陰陽。陳教化。述唐虞之政。宗仲尼之道也。二曰道流。謂守弱自卑。陳堯舜揖讓之德。明南面為政之術。奉易之謙也。三曰陰陽流。謂順天歷象。敬授民時也。四曰法流。謂明賞敕法。以助禮制也。五曰名流。謂正名別位。言順事成也。六曰墨流。謂清廟宗祀。養老施惠也。七曰縱橫流。謂受命使平。專對權事也。八曰雜流。謂兼儒墨之詮。含名法之訓。知國大體。事無不貫也。九曰農流。謂勸厲耕桑。備陳食貨也。

虹虹

上音洪。下音降。螮蝀也。

謫仙拏月

李白。字太白。十歲通詩書。既長。隱泯山。州舉有道。不應。天寶初。南入會稽。與吳筠善。筠被詔。故白亦至長安。往見賀知章。知章見其父。歎曰。子。謫仙人也。言於玄宗。召見金鸞殿。論當世事。奏頌一篇。帝賜食。親為調羮。有詔供奉翰林。猶與酒徒醉于市。帝坐沈香子亭。意有所感。欲得白為樂章。召入。而自已醉。左右以水頮面。稍解。授筆成文。婉麗精切。無留思。帝愛其才。數宴見。白甞侍帝。醉。使高力士脫靴。力士素貴。恥之。摘其詩以激楊貴妃。帝欲官白。妃輙沮止。白自知不為親近所容。益傲放不自修。懇求還山。帝賜金放還。白浮游四方。甞乘月與崔宗之自采石至金陵。著宮錦袍坐舟中。旁若無人。

代宗立。以左拾遺召。白已卒。年六十餘。或言拏月沈江。未見所出。頮。音誨。洗面也。沮。在呂切。止也。

劫初鈴子

寶積經云。善順菩薩得劫初時閻浮金鈴。於四衢中高聲唱言。此舍衛中。誰最貧窮。當以此鈴而施與。時有耆舊最勝長者。我於此城最為貧窮。可施於我。菩薩云。汝非貧者。有波斯匿王最為貧者。即往至彼王所前。白王言。我於此城得劫初時閻浮金鈴。有最貧者而施與之。城中最貧。無過王者。今賷此鈴。願以相奉。復說偈言。若人多貪求。積財無猒足。如是狂亂者。名為最貧人。王聞斯語。內懷慚愧。仁者。汝雖善勸。我猶未信。為汝自說。為有證乎。答曰。汝不聞耶。如來至真等正覺。當證大王是貧窮人。王言。我願相與往見如來。於是善順菩薩說偈遙請。如來從地涌出。爾時世尊告言。大王當知。或有於法。善順貧窮。王當富貴。或有於法。王為貧窮。善順富貴。所以者何。身登王位。於世自在。王為富貴。善順貧窮。勤持梵行。樂持尸羅。善順富貴。王為貧窮。

女人定

諸佛要集經。文殊尸利欲見佛集。不能得到。諸佛各還本處。文殊尸利到諸佛集處。有一女人近彼佛坐。入三昧。文殊尸利入。禮佛足已。白佛言。云何此女人得近佛坐。而我不得。佛告文殊尸利。汝覺此女人。令從三昧起。汝自問之。文殊尸利即彈指覺之。而不可覺。以大聲喚。亦不可覺。捉手牽。亦不可覺。又以神足動三千大千世界。猶亦不覺。文殊尸利白佛言。我不令覺。是時佛放大光明。照下方世界。是中有一菩薩名棄諸蓋。即時從下方來到佛所。頭面禮足。一面而立。佛告棄諸蓋菩薩。汝覺此女人。即時彈指。此女從三昧起。文殊尸利白佛。以何因緣。我動三千大千世界。不能令此女起。棄諸蓋菩薩一彈指。便從三昧起。佛告文殊尸利。汝因此女初發阿耨多羅三藐三菩提。是女人因棄諸蓋菩薩發阿耨多羅三藐三菩提。以是故汝不能令覺。

○頌家謂網明菩薩。乃傳燈錄所載未詳。桉何經論。撿藏乘不見所出。

想變體殊

想當作相。形相也。所以對情智也。想變甚無謂。華嚴疏主云。眾生包性德而為體。依智海以為源。但相變體殊。情生智隔。

軒轅鏡

書傳無聞。蓋相承而為此說。

驪龍

郎奚切。黑色龍也。

編竹籜

當作班竹柄。班．竹。舜二妃。堯之二女也。曰。南湘夫人二女啼。以涕揮竹。竹盡斑。見張華博物志。

蚩尤

史記。蚩尤作亂。不用帝命。於是黃帝乃徵師諸侯。與蚩尤戰於涿鹿之野。遂禽殺蚩尤。而諸侯咸遵軒轅為天子。用鏡照蚩尤而殺之。事出不經。蚩。赤之切。涿。音卓。

季札

史記。延陵季子出聘過徐。徐君慕季子劒。季子心許之。及回。徐君已亡。因挂寶劒於墓樹而去。從者曰。徐君已死。季子曰。不然。吾心許之。豈以死背吾心哉。

南柯

東平淳于芬。吳楚游浹之士。恃酒不撿。家住郡東。有大槐樹。枝葉扶疎。芬甞與酒徒婆娑其下。一日。過飲致疾。扶歸臥于東序之下。夢中。忽忽然見二紫衣使者跪曰。槐安國王遣臣奉迎。芬不覺下榻。入門見左右車馬。侍從數人皆盛飾。扶芬登車出戶。指古穴而去。

忽見山川境物與人世不殊。可十里有都城。左右傳呼甚嚴。次入大城門。門樓榜曰大槐安國。俄有一騎。傳曰。王以駙馬遠到。令館于東華宮。

頃爾間。又見一門洞啟。芬降而入。環眎堂宇。金碧彩錯。往來遊翫者。皆以淳于郎為戲語。芬會故人周弁．田子．華方。敘舊間。遽聞呼相至。芬降階而揖。相曰。賢者不以弊國而來國內。寡君欲要賢者託以姻婭。芬曰。賤迹陋薄。豈有是望。相因請行。

數步間。至殿堂。唯居一人。素服華冠。儼若王者之尊。左右令芬拜。王曰。奉令尊之命。欲一小女配君子。芬未知所對。但俯伏而已。王曰。卿可且回館舍。芬沈思父昔在。日作邊臣。陷虜中。往往與虜交和而有是事邪。

未幾。羊鴈之幣咸備。左右嬪從。或稱華陽姑青溪女．上仙子．下仙子。翠步躞蹀。彩錯玲瓏數里間。撤幔去扇。見一女。号金枝公主。容貌姣好。芬交之。頗甚歡娛。

王一日謂芬曰。吾南柯郡事不理。太守黜廢。欲藉卿典之。可與小女同行。遂敕有司備行具甚盛。行至城門。榜曰南柯郡。芬典之二十餘年。芬妻遘疾。旬日而死。諡順義公主。葬于國東盤龍崗。

王謂芬曰。卿辭家日久。可歸。芬曰。家即此矣。又何所歸乎。王笑曰。卿本人間族。非此也。芬似稍有悟。王令左右送至門。升自西階。見已臥于東序之下。芬甚驚怪。使者呼芬姓名。數呼。芬方大覺。

因出戶尋槐樹下穴。芬指曰。此即夢中所經。遂令僕荷斧斷擁腫。斫查蘗。尋究穴下。可袤丈尺。有太穴。夷坦洞然。可容一榻。有積壤如臺榭。群螘輔之。此即螘王槐安國之都。又一穴。有一腐龜。殻大如斗。有小墳高尺餘。即芬葬妻之墓。芬追前事。感嘆無已。見靈怪集。姣。音爻。

嗚呼

西漢．注。嗚呼。或作於戲。或作烏虗。或烏呼者。義皆同。蓋嘆聲也。俗之讀者。隨字而別文。曲為解釋。云有吉凶善惡之殊。是不通其大旨也。義例具詩及尚書。不可一一徧舉之。

斷金

張歆與管寧為友。二人鉏園。見金一挺。寧遂揮鉏。與歆而去。尋有採薪人見之為蛇。因而斫為二段。歆與寧復來見之。乃金也。

芥城

智度論。如經有一比丘向佛言。幾許名劫。佛言。我雖能說。汝不能知。當以譬喻可解。有方百由旬城。溢滿芥子。有長壽人。過百歲持一芥子去。芥子都盡。劫猶未盡。

拂石

見雪竇頌古。

修羅酒

舊翻無酒。謂採四天下花於海。釀酒不成。故言無酒。或云非天。此神果報最勝。鄰次諸天而非天。故言非天也。

●懷禪師後錄

琁璣

琁璣玉衡。以齊七政。琁。美玉也。旋轉而衡平。以玉為璣衡。謂渾天儀也。

紅塵

塵本不紅。以言其染也。

犂奴

音棃牛。駁文也。

法幢

喻菩薩人高出建立。見者歸向。降伏魔軍。自無怖畏。如世幢幟。

鴻門

項羽與沛公為鴻門之會。亞父謀欲殺沛公。令項莊拔劒舞坐中。欲擊沛公。項伯常屏蔽之。時獨沛公與張良得入坐。樊噲居營門外。事急。直撞入立帳下。沛公如廁。走還霸上。

繽紛

上匹賓切。繽坋。交雜也。

金鎚

見祖英上。

方便

演義云。方謂方法。便謂便宜。

不怕

當作不泊。音薄。止也。

㿴眵

上或作㿴。都搕切。下充之切。目汁凝也。

[土*孛][土*孛]

蒲沒切。起也。

金鏁難

智度論云。譬在囹圄。桎梏所拘。雖復蒙赦。更繫金鏁。人為愛繫。如在囹圄。雖得出家。更著禁戒。如繫金鏁。

砐峇

當作岌圾。上逆及切。下魚合切。危也。

忘羊

忘當作亡。莊子。臧與糓收羊。而俱亡羊。問臧何為。挾䇿讀書。問穀何事。博塞以遊。亦亡其羊。二人者。業雖不同。其於亡羊一也。

天得一

見老子．昔之得一章。說曰。一之為一。無乎不徧。無乎不在。最為奧密難言。

無邊剎境

見長者合論序。

彌綸

猶纏裹也。言周帀包裹。見漢書拾遺。

問訊

訊亦猶問。古之重語也。

焃焃

與赫同。呼格切。火赤貌。

身現圓月

龍樹大士既受大法眼藏。尋游化至南天竺國。先是其國之人好修福業。洎大士至。說正法要。乃遽相謂曰。唯此興福。最為勝事。佛性之說。何可見邪。大士即語之曰。汝眾欲見佛性。必除我慢。乃可至之。其人曰。佛性大小。曰。非小非大。非廣非狹。無福無報。不死不生。其人聞大士所說臻理。皆願學其法。

大士即於座上化其身如一月輪。時眾雖聞說法。而無覩其形。適有長者之子。曰迦那提婆。在彼人之中。視之。獨能契悟。遽謂眾曰。識此相否。眾曰。非我等能辨。提婆曰。此蓋大士示現。以表佛性。欲我等詳之爾。夫無相三昧。形如滿月。佛性之義。廓然虗明。語方已。而輪相忽隱。大士復儼然處其本座。而說偈言。身現圓月相。以表諸佛體。說法無其形。用辨非聲色。見正宗記。

世諦

涅槃云。如出世人所知者。第一義諦。世間人知者。名為世諦。諦以審實為義。

相治

音持。理也。

妖孽

上於喬切。下魚列切。說文云。衣服．歌謠．草木之怪。謂之妖。禽獸．蟲蝗之怪。謂之孽。

築長城

秦始滅六國。一統天下。有童子云。亡秦者。胡也。乃遣大子扶蘇．將軍蒙恬領兵役萬姓。築萬里長城。以防胡。始皇崩。丞相李斯乃立少子胡亥為二世皇帝。帝用侫臣趙高。讒殺李斯。不修國政。天下乃亂。秦遂滅。見春秋後語。

客拈拄杖

叢林商量。尊宿凡過別院陞堂。不當便拈拄杖。謂之不知賓主。此皆世諦臆論。豈為見道之高識。且夫寶座一登。道無先後。杖拂應用。蓋對時機。何賓主之間然而妨道用。愚甞讀天衣至淨慈陞座。首拈拄杖卓一下。然後稱提。亦豈曰賓主不分者乎。

那蘭陀

此云施無猒。其地本菴沒羅長者園。五百商人以十億金買以施佛。佛於此處三月說法。商人多有證果之者。又曰菴沒羅園有池。池中有龍。名施無猒。寺近彼池。故以名焉。

靈龜曳尾

凡龜之行。常曳尾以掃其迹。而尾迹猶存。莊子所謂吾將曳尾於塗中。

殿後

都殿切。軍在前曰啟。在後曰殿。

蚌[虫*矞]

趙伐燕。蘇代說趙曰。臣適遇小水蚌出暴。而鷸啄其肉。蚌合夾其喙。鷸曰。今日不雨。明日不雨。必見蚌晡。蚌亦謂鷸曰。今日不出。明日不出。必見死鷸。兩不捨。漁父併擒之。燕趙相支。秦為漁父矣。

相馳

當作相持。持。執持也。馳。走也。非義。

漚和

梵云漚和俱舍羅。此言方便。

灰池玉管

截竹為管謂之律。置之密室。以葭莩為灰。以實其端。其月氣至。則飛灰而管空。見蔡邕月令章句云。

曄曄

筠輙切。光也。

斆

胡教切。學也。

全威

如大師子殺香象時。皆盡其力。殺兔亦爾。不生輕想。諸佛如來亦復如是。為諸菩薩及一闡提演說法時。功用無二。見涅槃經。

●池陽問

常啼賣心

般若三百九十八云。爾時。常啼往東方法涌菩薩求學般若。當以何物而為供養。然我貧匱。無有花香上妙供具。我今應自賣身。以求價直。持用供養。遂入市肆中高聲唱言。我今自賣。誰欲買人。時天帝釋言。我當試之。化為婆羅門身。詣常啼所。言。汝今何緣憂愁不樂。答言。我今貧乏。無諸財寶。愛重法故。欲自賣身。徧此城中無相問者。曰。我於今者正欲祠天。不用人身。但須人血．人髓．人心。頗能賣否。曰。仁所買者。我悉能賣。即伸右手執取利刀。刺己左臂。令出其血。復割右髀。皮肉置地。破骨出髓。復趣牆邊。欲剖心出。天帝復形。以至平復如本。

智論。問。常啼賣身與它。誰賷此物往供養。答。捨身即是大供養。去住無在。有人言。是人賣身取財。因人供養。我為供養故。賣身為奴。又人言。爾時世好。人皆如法。雖自賣身。主必聽供養而還。然觀二緣。乃與問意不相違背。

鑰

與[門@龠]同。音藥。關下牡也。

汗馬

李廣利為貳師將軍。伐大宛國。得汗血馬。名蒲捎。漢武作天馬之歌。馬出汗即有功勞。故云汗馬。

藏機

經律異相云。有噉人鬼捉得一人。其人多智。日方欲出。謂鬼曰。問君一義。我死無恨。鬼曰。請言。曰。君何以面白背黑。曰。我鬼性畏日也。其人聞之。往日而走。鬼畏日故。更不能獲。其人得脫。因說偈言。勤學第一道。勤問第一方。道逢羅剎難。背陰向太陽。

禹帝

見祖英上大禹。

巨靈

見雪竇頌古。

蜀魄

即杜宇也。華陽國志云。鳥有名杜宇者。其大如鵲。其聲哀而吻有血。土人云。春至則鳴。聞其初聲者。則有別離之苦。人皆惡聞之。

又成都記曰。杜宇亦曰杜主。自天而降。稱望帝。好稼穡。至今蜀人將農者。必先祀杜主。時荊州人鼈靈死。其尸泝流而上。至文山下復生。見望帝。帝因以為相。號曰開明。會巫山壅江。人遭洪水。開明為鑿通流。有大功。望帝因以位禪焉。後望帝死。其魂化為鳥。名杜宇。一名杜䳌。亦曰子規。

[啜-口+鳥][鳥*刀]

上都括切。[啜-口+鳥]。鳩鳥名。大如鴿。無後趾。下陟交切。[鳥*刀]。䴃黃也。好剖葦皮。食其中蟲。或音刀。非也。䴃。女女切。

通達佛道

維摩詰經。文殊師利向維摩詰言。菩薩云何通達佛道。維摩詰言。若菩薩行於非道。是為通達佛道。又問。云何菩薩行於非道。答曰。若菩薩行五無間而無惱恚。至于地獄而無罪垢。

色見聲求

金剛般若偈曰。若以色見我。以音聲求我。是人行邪道。不能見如來。

鵞王別乳

正法念經云。譬如水乳。同置一器。鵞王飲之。但飲其乳汁。其水猶存。

出曜經云。昔有人多捕群鶴。孚乳滋長。展轉相生。其數無限。養鶴之法。以水和乳。乃得飲之。鶴之常法。當飲之時。鼻孔出氣。吹水兩避。純飲其乳。

又徤陀羅白燈光王曰。我思世事。長項白鶴以水和乳令飲。但飲其乳。唯有水存。王曰。此事實否。答言。王當日驗。王令鶴飲。果如所言。王曰。此有何緣。答曰。鳥口性醋。若飲乳時。遂便成酪。致令水在。

困魚止箔

箔。簾也。寶藏論曰。夫進道之由。中有萬途。困魚止箔。病鳥栖蘆。說者曰。此舉事以況漸。言學者進悟之由也。途道也。即八萬四千之法門。隨機各解。如困魚止小箔。病鳥栖蘆叢。雖各得所安。俱未至於大海．深林也。

一宿祖關

永嘉玄覺因習天台止觀。內心明靜。求證於曹溪大祖。祖方踞坐丈室。師振錫遶座三帀。卓然於前。祖曰。沙門具三千威儀。八萬細行。大德自何方而來。生大我慢。師曰。生死事大。無常迅速。祖曰。何不體取無生。了無速乎。曰。體即無生。了本無速。祖曰。如是。如是。方具威儀參禮畢。辭還永嘉。祖曰。返太速乎。曰。本自非動。豈有速邪。祖曰。雖知非動。曰。仁者自生分別。祖曰。汝甚得無生之意。曰。無生豈有意邪。祖曰。無意誰當分別。曰。分別亦非意。祖曰。善哉。善哉。少留一宿。世謂之一宿覺。

威音王佛

禪宗不立文字。謂之教外別傳。今宗匠引經。所以明道。非循蹟也。且威音王佛已前。蓋明實際理地。威音已後。即佛事門中。此借喻以顯道。庶知不從人得。後人謂音王實有此緣。蓋由看閱乘教之不審。各本師承。㳂襲而為此言。今觀威王之問。豈不然乎。

泥犂

此言寄係。又云閉城。有罪者。乘中陰身入此城。又曰捺落迦。此言無間。多是造作無間之業。來生此中。或義飜地獄是也。

調達

梵云調達。或云提婆達多。或云提婆達兜。此並飜天熱。以其生時。人天心皆忽驚熱。故因為名。或飜為天授。

報恩經四云。提婆達多於無量劫常欲毀害世尊。已至成佛。出佛身血。生入地獄。爾時。世尊即遣阿難往地獄問訊苦可忍否。受教即往獄門。問牛頭阿傍言。為我喚提婆達多。汝喚何佛提婆達多。阿難言。我喚釋迦佛提婆達多。時阿傍即語提婆達多言。阿難在外。欲得相見。提婆達多言。善來阿難。如來猶能憐憫於我邪。阿難言。如來遣問訊苦痛可堪忍否。提婆達多言。我處阿鼻地獄。猶如比丘入三禪樂。

智論八。問。初禪．二禪亦有受樂。何以但言第三禪。答。樂有上．中．下。下者初禪。中者二禪。上者三禪。初禪有二種。樂根．喜根。五識相應樂根。意識相應喜根。二禪中。意識相應喜根。三禪中。意識相應樂根。五識不能分別。不知名字相。眼識生如彈指頃。意識已生。以是故。五識相應樂根不能滿足樂。意識相應樂根能滿足樂。過是三禪更無樂。以是故言猶如比丘入三禪樂。

半滿

涅盤八云。半字義者。皆是煩惱言說之根本。故名半字。滿字者。乃是一切善法言說之根本也。譬如世間為惡之者。名為半人。修善者。名為滿人。故西秦曇無讖三藏依涅槃此經以了義大乘為滿字教。不了義小乘為半字教。立半滿之教。曇無讖始也。

秀能

慧能居於雙峯曹侯溪。神秀棲于江陵當陽山。同傳五祖之法。盛行天下。並德行相高。於是道興南北。能為南宗。秀為北宗。以居處稱之也。

雕砂

有西蜀首座遊方至白馬。舉華嚴教問曰。一塵含法界時如何。白馬曰。如鳥二翼。如車二輪。座曰。將謂禪門別有奇特。元來不出教意。乃還里中。尋嚮夾山會禪師道化。遂遣弟子持前語問之。山曰。雕砂無鏤玉之談。結草乖道人之思。弟子回。舉似其師。乃伏膺禪道。參問玄旨。

一鎚便成

鎚當作椎。雪峰問投子云。一椎便成時如何。子云。不是性[怤-寸+喿]漢。峯云。不假一椎時如何。子云。不快漆桶。

○智覺心賦云。如王索一椎之器。言下全通。注云。王索寶器。須是一椎便成。第二第三皆不中進。此喻一言之下便契無生。不須再問。便落陰界。

不壞四禪

阿毗曇論云。初禪內有不定想。有覺有觀。熾然似火。焚燒法體。外有不定想。為火所燒。二禪內有不定想。喜受似水。外有不定想。為水所漬。三禪內有不定想。猶風有出入息。外有不定想。便為風所動。四禪中內無不定想。不為外法所攝。已得念護。除內不定想。

比干相公

史記。王子比干。紂之親戚也。以紂沈湎於酒。婦人是用。亂敗湯德。見箕子諫不聽而為奴。則曰。君有過而不以死爭。則百姓何辜。乃直言諫紂。紂怒曰。吾聞聖之心有七竅。信有諸乎。乃殺王子比干。刳視其心。比干王子也。為殷少師令。言相公。誤矣。然相國．丞相。皆秦官。丞。承也。相助也。掌承天子。助理萬機。而服以金印紫綬。

智為雜毒

語出寶藏論。雜毒者。取相分別。名為雜毒。如雜毒食。有所得者。無有回向。何以故。是有所得。皆是雜毒。見小品般若。

九曲珠

世傳孔子厄於陳。穿九曲珠。遇桑間女子授之以訣云。密爾思之。思之密爾。孔子遂曉。乃以絲繫螘。引之以蜜而穿之。故今問云蜜。螘絲之也。然未詳所出。事雖闕疑。問實有由。合多舉其緣。遂錄之云。

九天雲路

古詩云。九天雲路早須尋。莫使蹉跎歲月深。謝氏有才憐白髮。顏生無意戀黃金。九天者。中央鈞天．東方蒼天．東北方玄天．西北幽天．西方浩天．西南朱天．南方炎天．東南陽天。其說見淮南子。

龍門

見拈古。

長劒

見祖英。

俠客

俠。音叶。俠之言俠也。以權力俠輔人也。荀悅云。立氣齊。作威福。結私交。以立彊於世者。謂之游俠。

史云。今游俠。其行雖不軌於正義。然其言必信。其行必果。已諾必誠。不愛其軀。赴士之阨困。既已存亡死生矣。而不矜其能。羞伐其德。蓋亦有足多者焉。且緩急。人之所時有也。

北俱盧

或云北單越．鬱單越。正云鬱怛羅究[口*留]。此云高上作。謂四天下中。比餘三洲最高最上最勝。國土城邑。四事所須。宛同諸天。

毗婆沙論云。北俱盧洲無有佛法。亦不得戒。以福報障故。亦愚癡故。

善星

見證道謌。

罾

作滕切。罾。進也。進水取魚具也。

罩

陟教切。竹籠。捕魚器也。

網

與[网-(ㄨ*ㄨ)+(人*人)]同。庖犧所結繩以漁。

釣

音弔。鉤魚也。釣有小大勺取焉。

墨子

墨子見素絲。歎曰。染蒼則蒼。染黃則黃。五入則為五色。故染不可不慎乎。國亦有染。舜染許由。湯染伊尹。桀染子辛。紂染惡來。先王正道。規矩有常。苟生穿鑿。則岐路競起。故知漸染之易性也。

楊朱

楊朱泣岐路。曰謂其可以南。可以北。

水逆流

兜率宮中。時諸園內有八色瑠璃渠。一一渠有五百億寶珠而用合成。一一渠有八味水。八色具足。其水上涌。遊梁棟間。見上生經。

劫灰

漢武穿昆明池。池底得黑灰。帝問于東方朔。朔云。不委。可問西域道人。後竺法蘭既至。眾人追以問之。蘭曰。世界終盡。劫火洞燒。此灰是也。

○前漢元狩三年。穿昆明。方朔已指西域道人。故知佛法其來久矣。至後漢明帝永年十年。法蘭來。遂決前疑。語非摩騰。問者之誤。

垂絲

華亭船子和上。夾山初往參問。師曰。座主住甚麼寺。山曰。寺即不似。師曰。不似。又似箇甚麼。山曰。目前無一法可似。師曰。何處學得來。山曰。非耳目之所到。師笑曰。一句合頭語。萬劫繫驢橛。師又曰。垂絲千尺。意在深潭。離鈎三寸。子何不道。山擬開口。師以篙撞在水中。因而大悟。乃云。竿頭絲綫從君弄。不犯清波意自殊。

五刑

墨罰之屬千。劓罰之屬千。剕罰之屬五百。宮罰之屬三百。大辟之屬二百。刻其顙而涅之曰墨。截鼻曰劓。刖足曰剕。宮。淫刑也。男割其勢。婦人幽閉。大辟。死刑也。劓。魚器切。剕。符沸切。

打文殊

打文殊。多傳是無著者。誤矣。桉清涼傳。無著事凡數條。唯無此緣。因營粥見文殊者。乃是解脫禪師也。詳見雲門錄下。

文殊起佛見

見瀑泉集。

般若一念

仁王護國經。一切法皆如也。諸佛．法．僧亦如也。聖智現前。最初一念具足八萬四千波羅蜜多。

摩竭

此云大身。般若論云。昔有商人入海。見一白山。有三日出。水入赤海。船師曰。此摩竭魚也。白山。身也。兩眼如日。與日為三也。水入其中如赤海也。應高聲念佛。商人命侶共舉佛聲。魚即隱也。以魚昔為比丘。破戒為魚。心尚慈故。

正受三昧

華嚴經云有勝三昧。名方網。菩薩住此。廣開示一切。方中普現身。乃至善女身中入正定。善男身中從定出。善男身中入正定。比丘尼身從定出。

○三昧者。三之曰正。昧之曰定。亦云正受。謂正定不亂。能受諸法。憶持揀擇。故名正受。亦云等持。為正定能發生正慧。等持諸法。是故名之為等持。

牛頭坐石

見祖英下虎馴。

葛陂

費長房。汝南人。甞為市掾。市中遇壺公。斷青竹。偽為長房縊死於家。遂同入深山。學道不成。而長房辭歸。公與一竹杖曰。騎此任所之。則自至矣。既至。可以杖投葛陂中。長房即以杖投陂。顧視即龍也。公甞為作符。主地上鬼神。後失其符。為眾鬼所殺。見東漢．方術傳。

我國晏然

高沙彌。初參藥山。山問。甚麼處來。曰。南嶽來。山云。何處去。白。江陵受戒去。山云。受戒圖箇甚麼。曰。圖免生死。曰。有一人不受戒。亦免生死。汝還知否。曰。恁麼則佛戒何用。山曰。猶挂脣齒在。便召維那云。者跛脚沙彌不任僧務。安排向後庵著。

山謂道吾．雲巖曰。適來一箇沙彌却有來由。道吾曰。也須勘過始得。山乃再問曰。見說長安甚閙。曰。我國晏然。山曰。汝從看經得。請益得。曰。總不與麼。山曰。大有人不與麼不得。曰。不道他無。只是不肯承當。

上決浮雲

莊子．說劒云。天子之劒。直之無前。舉之無上。案之無下。運之無旁。上決浮雲。下絕地紀。此劒一用。匡諸侯。天下服矣。

九鼎

左氏云。昔夏之方有德也。遠方圖物。貢金九牧。鑄鼎象物。百物而為之備。使民知神姦。故民入川澤山林。不逢不若。魑魅魍魎。莫能逢之。用能協于上下。以承天休。桀有昏德。鼎遷于商。載祀六百。商紂暴虐。鼎遷于周。德之休明。雖小。重也。其姦回昏亂。雖大。輕也。天祚明德。有所底。成王定鼎于郟鄏。卜世三十。卜年七百。天所命也。

類合志云。禹鑄九鼎。五者以應陽法。四者以象陰數。使二師以雌金為陰鼎。以雄金為陽鼎。鼎中水常滿。以占氣之休否。當夏桀之世。鼎水忽自沸煎。及傳周。周末九鼎咸震。能應亡滅之兆也。

楊子曰。或問。周寶九鼎。寶乎。曰。器寶也。器寶待人而後寶。

底。音旨。致也。郟鄏。上古洽切。下音辱。郟鄏。今河南。

藏山

莊子．大宗師。夫藏舟於壑。藏山於澤。謂之固矣。然而夜半有力者負之而走。昧者不知也。藏小大有宜。猶有所遁。若夫藏天下於天下而不得所遁。是恒物之大清也。

於屋

當作於室。見成玄英䟽。

扣冰

王祥母思魚食。冬求之。冰合。祥剖冰開。感雙鯉出。又王延後母敕延求魚不得。杖之血流。延叩頭於冰而哭。有一魚躍。長五尺。

泣竹

孟宗後母好筍。令宗冬月求之。宗入竹林慟哭。筍為之出。並見孝子傳。

三塗

四解脫經。以三塗對三毒。一．火塗嗔忿。二．刀塗慳貪。三．血塗愚癡。

西域記曰。儒書春秋有三塗危險之處。借此名也。塗。道也。謂惡道也。

七淨花

維摩詰經。八解之浴池。定水湛然滿。布以七淨花。浴於無垢人。七淨者。一．淨戒。二．淨定。三．淨見。四．度疑淨。五．道非道淨。六．行淨。七智淨。

七擒縱

蜀志。諸葛武侯至南中。所在戰捷。聞猛獲者。為夷漢所服。募生致之。既得。使觀於營陣之間。曰。此軍何如。獲曰。向者不知虗實。故敗。今蒙賜觀看營陣。若只如此。即定易勝耳。武侯笑。縱使更戰。七縱七禽。而武使遣獲。獲止不去。曰。公天威也。南人不復反矣。

繁興大用

繁興大用。起必全真。萬象紛然。參而不雜。見金師子篇。

初下壇

薩婆多云。新受戒人與佛戒齊德也。

優填雕像

釋提桓因請佛升忉利為母說法。請三月夏安居。如來欲生人渴仰。不將侍者。不言而去。時舍衛國波斯匿王及拘翼國優填王至阿難所。問佛何在。阿難答言。我亦不知。二王思覩如來。遂生身疾。乃請尊者沒特迦羅子以神通力接工人上宮。親觀妙相。雕刻旃檀。如來自天宮還也。刻檀之像起迎世尊。世尊慰曰。教化勞邪。

不輕

法華經。威音王如來滅度已。像法中有一菩薩比丘名曰不輕。是此比丘。凡有所見。皆悉禮拜贊嘆。而作是言。我深敬汝等。不敢輕慢。所以者何。汝等皆行菩薩道。當得作佛。四眾之中。有生嗔恚心不淨者。惡口罵詈言。是無智比丘從何所來。自言我不敢輕汝。而與我等授記當得作佛。我等不用如是虗妄授記。如此經歷多年。常被罵詈。不生嗔恚。常作是言。汝當作佛。說是語時。眾人或以杖木瓦石而打擲之。避走遠住。猶高聲唱言。我不敢輕於汝等。汝等皆當作佛。

香如須彌

爾時。世尊初年月八日入大宗靜妙三摩地。身諸毛孔放大光明。普照十方恒沙國土。時無色界雨諸香花。香如須彌。花如車輪。如雲而下。見新譯仁王般若經。

淚如車軸

時世尊已入般涅槃。四天王天與諸天眾悲哀流淚。各辨無數香花投如來前。悲哀供養。五天如是。倍勝於前。色界．無色界諸天亦如是。倍勝於前。

窮諸玄辯

德山廣錄云。師長講金剛經。聞南方禪宗大興。將疏鈔卷衣南游。見龍潭發明心地。翌日。擎疏鈔出眾曰。窮諸玄辯。若一毫置於太虗。竭世樞機。似一滴投於巨壑。遂焚之。

枯桑海水

樂府古辭．飲馬長城行。枯桑知天風。海水知天寒。入門各自媚。誰肯相為言。

選．注云。知謂豈知也。枯桑無枝葉則不知天風。海水不凝凍則不知天寒。以喻婦人在家不知夫之信息也。亦喻食祿之士各自保己。不能薦賢。又白氏金針云枯桑知天風。海水知天寒。謂隱不之一字也。如詩云摻摻女手可以縫裳。言不可也。摻。音杉。

天地合德

易．文言。

伏羲

羲當作犧。案帝王世紀云。太[白*皇]帝包犧氏。風姓也。母曰華胥。燧人之世。有大人跡出於雷澤。華胥履之而生包犧。長於成紀。蛇身人首。有德。取犧牲以充包厨。故號曰包犧氏。後世音謬。故或謂之伏犧。或謂虙犧。一號皇雄氏。在位一百一十年。包犧氏沒。女蝸氏立為女皇。亦風姓也。犧。純色也。牛．羊．豕為牲。故曰犧牲。

未造

當作未畫。

八卦

謂乾．坎．艮．震．巽．離．坤．兌。以象天．地．水．火．風．雷．山．澤之八物。

夢覺般若

舍利弗問須菩提。夢中行六波羅蜜。有益於阿耨多羅三藐三菩提不。須菩提報舍利弗。晝日行六波羅蜜有益。夢中亦應有益。見大般若第三十三帙。覺。音教。

十科

贊寧僧錄撰宋高僧傳。其後序略云。為僧不應於十科。事佛徒消於百載。所謂十科者。一．譯經。二．解義。三．習禪。四．明律。五．護法。六．感通。七．遺身。八．讀誦。九．興福。十．雜科。然唐續高僧傳及宋傳。皆以達摩大師而下所傳如來心宗正法之人。預習禪之科。蓋不參此道。不知此宗。妄立此意。殊不知習禪者。正四禪八定所證。而有大小不同。且非釋迦將化。專付迦葉。屬以相繼而不絕。至於二十八祖達摩大師之正法眼藏也。是知作高僧傳之妄明矣。或曰。若是禪宗不預於十科。豈不徒勞於事佛乎。曰。吾宗門正統。其釋迦如來之遠裔。何事之有。而傳燈．廣燈．續燈相繼之不絕者。豈不然乎。

傅大士

雙林傳云。善慧大士。受武帝請於重雲殿講三慧般若。王公貴人或見大士坐不正。問曰。何不正坐。答曰。正人無正性。側人無側心。

爐鞴良醫

善慧大士。始摝魚於稽停塘。遇胡僧嵩頭陀於魚所。語大士。以我昔與汝於毗婆尸佛前發誓願度眾生。今兜率宮房舍見在。何時當還。猶漁於此乎。大士瞪目而已。頭陀曰。汝既不憶。且臨水自觀汝形影何如。大士從之。乃見水中圓光寶蓋滿身。因而即悟。盡弃魚具。而獨心喜。謂頭陀曰。爐鞴之所多乎鈍鐵。良醫門下足於病人。當度眾生為急。有何暇思天宮之樂乎。

千鈞

規倫切。三十斤為一鈞。

金翅

梵云迦樓羅揭路荼。此言金翅。其軀甚大。兩翅展時相去三百三十六萬里。以龍為食。日噉五百。居鐵叉大樹。住妙高下層。若飛舉時。非須彌不住。非鐵圍不居。

日月不到

龍濟頌云。心明諸法朗。性昧眾緣昬。日月不到處。特地好乾坤。

打破鏡

僧問靈雲。混沌未分時如何。師云。露柱懷胎。僧云。分後如何。云。如片雲點太清。僧云。只如太清還受點也無。師不對。僧云。恁麼則含生不來也。師亦不對。僧云。直得純清絕點時如何。師云。猶是真常流注。僧云。如何是真常流注。師云。似鏡常明。僧云。未審向上還有事也無。師云。有。僧云。如何是向上事。師云。打破鏡來。與汝相見。

獬豸

堯時瑞獸也。形似牛一角。侫臣入朝即以角觸之。說文云。古者決訟。令觸不直。或云。雄曰獬。雌曰豸。形同而難辨。今問意正謂此矣。詳此問端。出於洞山新豐吟獬豸同欄辨者嗤。薰蕕共處須分郁。

猶豫

爾雅曰。猶。獸名。形如[鹿/耳]。善登木。性多疑慮。常居山中。忽聞有聲。即恐且來害之。每豫上樹。久之無人。然後敢下。須臾又上。如此非一。故今不決者。稱猶豫焉。一曰隴西俗謂犬子為猶。犬隨人行。每豫在前。待人不得。又來迎候也。[鹿/耳]。音凡。

翠竹黃花

道生法師說。無情亦有佛性。尸云。青青翠竹盡是真如。鬱鬱黃花無非般若。世少信者。謂無佛語所證。法師乃端坐十年。待經而證。後三藏帶涅槃後分經至。果有斯說。法師覽畢。麈尾墜地。隱几入滅。

又禪客問南陽國師。青青翠竹盡是真如。鬱鬱黃花無非般若。人有信否。意旨如何。師曰。此盡是文殊．普賢大人境界。非諸凡小而能信受。皆與大乘了義經意合。故華嚴經云。佛身充滿於法界。普現一切眾生前。隨緣赴感靡不周。而常處此菩提座。翠竹不出法。豈非法身乎。又經云。色無邊故。般若亦無邊。黃花既不越色。豈非般若乎。

又大珠和上云。迷人不知法身無象。應物現形。遂喚青青翠竹總是法身。鬱鬱黃花無非般若。黃花若是般若。般若即同無情。翠竹若是法身。法身即同草木。如人喫筍。應總喫法身邪。

廣額

涅槃經云。波羅奈國有屠兒。名曰廣額。於日日中殺無量羊。見舍利弗即受八戒。經一日夜。以是因緣。命終得北方天王毗沙門子。又。迦葉言。拘尸那城有旃陀羅。名曰歡喜。佛記此人。由一發心。當於此界千佛數中速成無上正真之道。以何等故。如來不記舍利弗．目犍連等速成佛道。佛言。善男子。或有聲聞．緣覺．菩薩作誓願言。我當久久護持正法。然後乃成無上佛道。以發願速故。與速記。詳觀此經。即無我是千佛之語。恐傳言誤耳。

抵鵲

音紙。側毛擊之曰抵。桓寬鹽鐵論云。中國所鮮。外國賤之。南越以孔雀珥門戶。崐山之傍以玉璞抵鵲。今貴人之所賤。珍人之所饒。非所以厚中國而明盛德也。珥。音餌。飾也。

相如

見祖英上連城璧。

金鏁難

見本錄。

分半座

雜阿含四十一云。尊者迦葉。長須髮。著弊衲衣。來詣佛所。爾時。世尊無數大眾圍繞說法。時諸比丘起輕慢心言。此何等比丘。衣服麤陋。無有容儀。佯佯而來。爾時。世尊知諸比丘心之所念。告摩訶迦葉。善來迦葉。於此半坐。我今竟知誰先出家。汝邪。我邪。彼諸比丘心生恐怖。身毛皆竪。並相謂言。奇哉。尊者迦葉。大德大力。大師弟子。請以半座。爾時。迦葉合掌白佛。佛是我師。我是弟子。佛告迦葉。如是。如是。我為大師。汝是弟子。今且坐。隨其所安。迦葉。此云飲光。以身光隱伏諸天故。

六合

莊子。六合之外。聖人存而不論。六合之內。聖人論而不議。

鶖子

維摩詰室有一天女。現身散花供養。說無㝵辨。時舍利弗言。汝何以不轉女身。天曰。我從十二年來。求女人相了不可得。當何所轉。譬如幻師化作幻女。若有人問。何以不轉女身。是人為正問否。舍利弗言。不也。幻無定相。當何所轉。天曰。一切諸法亦復如是。無有定相。云何乃問不轉女身。即時天女以神通力變舍利弗令如天女。天自化身如舍利弗。而問言。何以不轉女身。舍利弗以天女像而答言。我今不知何轉而變為女身。天曰。舍利弗。若能轉此女身。則一切女人亦當能轉。如舍利弗非女而現女身。一切女人亦復如是。雖現女身而非女也。是故佛說一切諸法。非男非女。即時天女還攝神力。舍利弗身還復如故。

舍利弗。此云鶖鷺子。以其母眼如鶖鷺。因母得名。故曰鶖鷺子。

七大性

謂地．水．火．風．空．覺．識也。一．地性麤為大地。細為微塵。更析鄰虗。即實空性。二．水性不定。流息無恒。三．火性無我。寄於諸緣。四．風性無體。動靜不常。五．空性無形。因色顯發。六．覺見無知。因色空有。七．識性無源。因於六種根塵妄出。佛言。汝元不知如來藏中此七大性清淨本然。周徧法界。見楞嚴第三。

三獸

一．兔。二．馬。三．象。兔之渡水。趣自渡耳。馬雖善猛。猶不知水之深淺。白象之渡。盡其源底。聲聞．緣覺其猶兔．馬。雖渡生死。不達法本。菩薩大乘譬如白象。解暢三界十二緣起。了之本無。一切救護莫不蒙濟。見智論。

天鼓

諸佛境界三昧經云。三十三天善法堂前有妙法鼓。諸天帝釋著欲樂時。其鼓自然有聲。說無常法。若修羅欲至。即報冤來。

聞釵釧

若有菩薩自言戒淨。雖不與彼女人身合。嘲調戲笑。於壁障外遙聞女人瓔珞環釧種種諸聲。心生愛著。如是菩薩成就欲法。毀破淨戒。汙辱梵行。不得名為淨戒具足。見涅槃。

祖庭事苑卷第五

祖庭事苑卷第六

睦菴　(善卿)　編正

●風穴眾吼集

風穴在汝州。昭禪師居焉。因處得名。其穴。夏則風出。寒則風入。有寒過者。笠子叩于地。

師諱

師諱延昭。見傳燈．廣燈作延沼。又它本作延照。非也。

聯綿

上力延切。聯綿不絕貌。

祖胤

下羊晉切。繼嗣也。

派渺

上匹賣切。分流也。下綿沼切。渺[泳-永+晶]。水貌。

千潯

當作千尋。六尺曰尋。潯。水涯。非義。

轟

呼宏切。群車聲。

售用

當作受用。受。相付也。一曰承也。承受以為用。售。音授。賣不去手也。非義。

先賢付囑

臨濟與黃蘗栽杉次。蘗云。深山裏㘽許多樹作麼。濟云。與後人作古記。乃將鍬拍地兩下。蘗拈起拄杖云。汝喫我棒了也。濟作噓噓聲。蘗云。吾宗到汝。此記方出。溈山舉問仰山。且道黃蘗後語但囑臨濟。為復別有意旨。仰云。亦囑臨濟。亦記向後。溈云。作麼生。仰云。一人指南。吳越令行。南塔云。獨坐震威。此記方出。又云。若遇大風。此記亦出。見傳燈。

覬

几利切。覬覦。希望也。

見前

音現。顯也。

滯殻

殻當作穀。猶物在穀而未出。

迷封

封。執也。言執事而不脫迷也。

吒呀

上知加切。叱怒也。下虐牙切。唅呀。張口貌也。

鳳翅

施智切。翅。翼也。

䫌面

上匹米切。傾頭也。

輥

古本切。轂齊等也。

挨

乙諧切。推也。

讚底沙

本生經云。過去久遠有佛。名曰底沙。時有二菩薩。一名釋迦。二名彌勒。是佛觀見釋迦心未成熟。而諸弟子心皆純熟。如是思惟。一人之心易可速化。眾人之心難可疾治。即上雪山。入寶窟中。入大禪定。時釋迦菩薩作外道仙人。上山採藥。見底沙佛。見已歡喜。心生敬信。翹一脚立。叉手向佛。一心而觀。目未曾瞬。七日七夜。以一偈贊佛曰。天上天下無如佛。十方世界亦無比。世界所有我盡見。一切無有如佛者。於是超越九劫。於九十一劫得阿耨菩提。

軒轅

少典之子。姓公孫。名軒轅。神農世衰。蚩尤為暴。軒轅與戰於涿鹿之野。遂禽殺蚩尤。而諸侯咸尊軒轅為天子。時播百糓。有土德之瑞。故號黃帝。

團天

一本作圓天。

羑里

音酉。獄名也。在蕩陰。崇侯虎譖西伯於殷紂曰。西伯積善累德。諸侯皆嚮之。將不利於帝。帝紂乃囚西伯於羑里。閎夭之徒患之。乃求有莘氏美女．驪戒之文馬．有熊九駟。他奇怪物。因殷嬖臣費仲而獻之紂。紂大說。曰。此一物足以釋西伯。況其多乎。乃赦西伯。賜之弓矢斧鉞。使西伯得征伐。譖。莊蔭切。毀也。閎。音宏。莘。音詵。嬖。音壁。

矛盾

上莫浮切。或矛。長二丈。下食尹切。兵器。可蔽身。昔有賣矛盾者。雙言其功。言盾。則矛刺不入。言矛。則能穿十盾。或云買汝矛。穿汝盾。如何。彼無辭矣。

圍山

當作為山。譬之為一簣之山而欲登九仞。取一捻土而欲壓千鈞。不其難乎。

[翟*支]瞎

敕角切。刺也。

九五

易之乾卦爻辭也。九五。飛龍在天。即大人有為造物之時也。故以即帝位者。謂之登九五焉。

見大蟲

見祖英玄沙猛虎。

干木文侯

文侯過段干木之閭而軾之。從者曰。君何軾之乎。文侯曰。此非干木之閭。以吾聞干木不肯以身易寡人。寡人何敢不敬。干木廣於德。寡人廣於地。干木富於義。寡人富於財。地不如德。財不如義。寡人當以師禮事之。何況敬乎。文侯見段干木。立拱而敬言。及見翟黃。據胡牀而與之語。翟黃不悅。文侯曰。干木官之則不顧。祿之則不受。今子官之則上卿。祿之則千鍾。又責吾禮。翟黃大慚。拜謝而出。見魏國史。

龍蛇陣

六韜五陣。武王問太公曰。青龍之軍以何先後。曰。角為陷。尾為翼。又孫子。善用兵者。言。陳如常山虵。擊其首則尾至。擊其尾則首至。擊其中心則首尾俱至。

西漢．注曰。戰陳之義。本因陳列為名。而音變耳。字則作陳。更無別體。而末代學者輒改其字旁从車作陣。非經史之本文。

老倒

當作潦倒。潦。老之貌也。

稚子

與穉同。幼禾也。直利切。

杖林山

西域記云。昔摩竭陀國有婆羅門。聞釋迦佛身長丈六。常懷疑惑。未之信也。乃以丈六竹杖欲量佛身。恒於丈端出過丈六。如是增高。莫能窮實。遂投杖而去。因植根焉。今竹材脩茂。被山滿谷。

無著問

見雪竇頌古文殊對談。

迄

許訖切。至也。

野盤

方言。草宿也。

[穴/(臬*片)]語

正作䆿。音蓺。睡語也。

婆孽愛

未詳。

大昴

天文志云。昴畢間為天街。昴。旄頭。胡星也。

周天

本作同天。

騎牛穿市

三齊略記云。齊桓公夜出迎客。有甯戚者騎牛疾擊其角而歌曰。南山矸。白石爛。生不值堯與舜禪。短布單衣適至骭。從昏飯牛薄夜半。長夜曼曼何時旦。公召與語。說之。以為太夫。

○世說云。晉王愷。字君夫。有牛名曰八百里駿。常[勞-力+(企-止+(白-日+虫))]其蹄角。與石崇出游。日晚。爭入洛城。崇牛迅若飛。愷牛絕走不能及。甯戚甞著相牛經。矸。音岸。骭。下患切。

鶴九皐

詩。鶴鳴九皐。聲聞于野。箋云。皐。澤中水溢出所為坎。自外數至九。喻深遠也。

翥翼

上章恕切。飛舉也。

馬千里

騏．驥．驊．騮。日行千里。

布鼓

見祖英布鼓雷門。

藏身吞炭

史記。預讓。義士也。先仕晉卿范．中行。後被智伯滅之。讓轉仕智伯。智伯被趙襄子所滅。讓逃之山澤。易姓變名。作犯刑罪人。入襄子宮塗掃圊廁。挾匕首。伺襄子而欲殺之。襄子如廁。心不安。撿廁。見讓在廁穴中。左右請殺之。襄子不許。歎曰。彼義士也。放令去。吾謹避之。讓免死。復逃山澤。漆身為厲。吞炭變聲。潛竊還家。妻子不識。唯友人識之。其友人勸曰。何不轉事襄子。幸得近殺之。曰。事人而殺之。是教後世之臣懷二心以事君。不可也。其後襄子出遊。預讓伏橋下待之。行未及橋。而襄子馬驚。襄子曰。得無預讓乎。使人搜之。果得讓。

於是襄子呼而語曰。子先事范．中行。而智伯滅之。子不為報讎而委質而事之。今智伯死。獨求報之深。何也。讓曰。臣先事范．中行。中行以眾人遇我。我以眾人報之。智伯以國士禮我。我以國士報之。襄子嘆曰。子為智伯。名既成矣。寡人赦子。義亦足矣。無自為計焉。讓曰。臣聞明主不揜人之美。忠臣以義死為君。君前赦臣之罪。天下莫不稱君之賢。今日之事。臣固伏誅。願請君之衣而擊之。臣死無愧恨。襄子義之。乃解衣而授讓。奮劒三踊而擊之。歎曰。吾可以下報智伯矣。遂伏劒而死。

天壍

七艶切。壍。遶城水也。

攙搶

上楚御切。下初庚切。天文志云。攙．搶．棓．彗。其殃一也。為有破國亂軍。伏死其辜。餘殃不盡。為旱．凶．飢．暴疾。

又漢書音義曰。妖星曰孛星．彗星．長星。亦曰攙搶。絕跡而去曰飛星。光跡相連曰流星。棓彗。音棒衛。

智積

妙經．見寶塔品。爾時四眾見大寶塔從地涌出。住在空中。爾時佛告大眾說。此寶塔中有如來全身。號多寶佛。眾皆願見。佛以右指開七寶塔。出大音聲如關鑰。眾皆見之。時多寶世尊所從菩薩。名曰智積。

天王

今有狀毗沙門天王像。必右手擎寶塔。然它經無所出。而風穴正用此緣也。予甞讀贊寧僧史云。唐天寶元年。西蕃五國來宼安西。二月十一日。奏請兵解援。發師黃里。累月方到。近臣奏。且詔不空三藏入內持念。玄宗秉香爐。不空誦仁王護國陀羅尼方二七遍。帝忽見神人可五百員。帶甲荷戈在殿前。帝問不空。對曰。此毗沙門天王第二子獨徤。副陛下心。往救安西也。其年四月奏。二月十一日巳時。後城東北三十里。雲霧冥晦。中有神。可長丈餘。皆被金甲。至酉時。鼓角大鳴。地動山搖。經二日。蕃宼奔潰。斯須城樓上有光明。天王現形。謹圖樣。隨表進呈。因敕諸道州府於西北隅各置天王形像。於佛寺亦敕別院安置。蓋當時所現之像。手擎浮圖。今相習盡塑於州邑之城上。或伽藍營壘之間是也。

長嘯

蘇弔切。吹聲也。成子安嘯賦曰。隨口吻而發揚。假芳氣而遠逝。

鵞護雪

大莊嚴論。昔有比丘。乞食至穿珠家。穿摩尼珠次。比丘衣赤。映珠色紅。時彼珠師入舍取食。忽有一鵞。即便吞之。珠師尋即覔珠。不知所在。語比丘言。得我珠邪。比丘恐殺鵞取珠。即說偈言。我今為它命。身分受苦惱。更無餘方便。唯以命代彼。雖聞此語。即便繫縛撾打。以繩急絞。口鼻盡皆血出。彼鵞即來食血。珠師嗔忿。即打鵞死。比丘乃說偈言。我受諸苦惱。望使此鵞活。我今命未絕。鵞在我先死。珠師曰。鵞今於汝。竟是何親。比丘具說。開鵞腹得珠。珠師舉聲號哭。汝護鵞命。使我造此非法之事。雪。言鵞色也。此製句之倒爾。

蠟人冰

蠟當作臘。謂年臘也。桉增輝記。臘。接也。謂新故之交接。俗謂臘之明日為初歲也。蓋臘盡而歲來。故釋式以解制受臘之日謂之法歲是矣。天竺以臘人為驗者。且其人臘有長幼。又驗其行有染淨。言臘人冰者。是言其行之冰潔也。今眾中妄謂西天立制。唯觀蠟人之冰融。然後知其行之染淨。佛經無文。律範無制。未詳得是說於何邪。今此集以臘為蠟。深誤後人。良可歎也。

遠使

見洞庭錄鈯斧。

振奮

音糞。振也。从大。佳在田上。此其象也。振奮。古之重語。

一宿懷胎

漢高祖。諱邦。字季沛。豐邑中陽里人也。姓劉氏。母媼甞息大澤之陂。夢與神遇。是時雷電晦冥。大公往視。則見蛟龍於上。已而有娠。遂產高祖。高祖為人隆準而龍顏。美須髯。左股有七十二黑子。媼。烏老切。娠。音身。

一鏃

歸宗頌云。一鏃破三關。分明箭後路。可憐大丈夫。先天為心祖。

羅越

越當作閱。羅閱。西竺城名。分別功德論所謂羅閱城東山。即須菩提把衲之處。學唐步。亦借燕學趙步意也。

十度發言

雲居膺示眾曰。知有底人。終不取次。十度擬發言。九度却休去。為甚如此。恐怕無利益。若是體得底人。心如臘月扇子。口邊直得白醭生。不是儞強為任運如此。

前殿橫戟

或者多引唐太宗故事。語言多無典據。誠取笑識者。謹錄唐太宗帝紀云。高祖義旗初建。立長子建成為皇太子。時太宗功業日盛。高祖私許立為太子。建成密知之。乃與齊王元吉潛謀作亂。因引太宗入宮夜燕。欲行酖毒。既而太宗心中暴痛。吐血數升。淮安王神通很俱扶還西宮。高祖幸第問疾。因敕更。勿夜聚。因謂太宗曰。發迹晉陽。剋平宇內。是汝大功。欲升儲位。汝固讓不受。以成汝美志。建成自立東宮。多歷年所。今復不忍奪之。觀汝兄弟是不和。同在京邑。必有忿競。汝還行臺。居於洛陽。將行。建成密令數人上封事。於是遂停。

是後日夜連結後宮。譖訴愈切。高祖惑之。九年。突厥犯邊。詔元吉率師。拒之。元吉因兵集將。與建成克期舉事。長孫無忌．房玄齡．杜如晦．尉遲敬德。日夜固爭曰。事急矣。若不行權道。社稷必危。今大王臨機不斷。坐受屠戮。於義何成。太宗然其計。六月三日。密奏建成．元吉淫亂後宮。因自陳曰。臣於兄弟無絲毫所負。今欲殺臣。臣今枉死。永違君親。高祖省之。愕然曰。明日當勘問。汝宜早參。四日。太宗將左右九人至玄武門。自召高祖已。召[幸*力]岐窮。覈建成．元吉覺變。即回馬將歸。太宗隨而呼之。元吉馬上張弓再三。不彀。太宗乃射之。建成應絃而斃。元吉中流矢而走。尉遲敬德殺之。甲子。立太宗為皇太子。八月。詔傳位于皇太子。尊高祖為太上皇。

橫戟謂太宗也。披袞謂神堯也。語雖不類。意或似之。

乘槎

見祖英上靈槎。槎。水中浮木。鉏如切。

干將

干將。吳人也。與歐冶子同師闔閭。使造劒二枚。一曰干將。二曰鏌邪。鏌邪。干將妻名。干將作劒。金鐵之精未肯流。夫妻乃翦髮斷指。投之爐中。金鐵乃濡。遂以成劒。陽曰干將。而作龜文。陰曰鏌邪。而作漫理。干將而匿其陽。出其陰。獻之闔閭。見吳越春秋。

太阿

見洞庭錄。

蛆兒

且余切。蠅也。

金剛

梵云拔折羅。此云金剛。出七金山內。近妙高山。金剛樹節如笻竹。無物不壞。

羺羊

當作羚羊。般若論云。涅槃佛性。理如金剛。無物不壞。唯羚羊角壞之。如其佛性。唯一闡提不可壞也。

花冠

花冠顇謂花萎也。天人五衰。一曰衣裳垢膩。二曰頭上花萎。三曰身體臭穢。四曰腋下汗出。五曰不樂本座。

眸眨

上莫浮切。目瞳子也。下側夾切。目動也。天目本不瞬。目動即[褒-保+(共-八)]也。

嵩少

嵩。高。總名也。其山東為太室。西為少室。故曰二室。五嶽之中也。嵩高維嶽。峻極于天是也。

汝海

昔汝水平川為海。禹鑿龍門導之。今遂為郡邑。

戴席帽

猢猻帶席帽。不是作詩人。見新金山胡陽集。如楊脩見幼婦。一覧便知妙。臘月羅蔔頭。又入窖裏去。皆金山語也。

紫陵

山名也。在郢之京山縣。

白雪樓

在郢之西城之上。始於宋玉對楚襄王謂。陽春白雪。和之者寡。因以名焉。玉。郢人也。為楚襄王之大夫。屈原之弟子也。

塔印

當作搭印。都合切。打也。

蛙步[馬*展]泥

蛙當作洼。謂馬出於渥洼水也。漢武帝時。有暴利。長於渥洼水旁。見群野馬中有奇者來飲此水。因作土人持勒[靽-干+(工/十)]於水旁。馬習以為常。遂以人代持勒[靽-干+(工/十)]。収得其馬。献之。欲神異此馬。云從渥洼水出。

風穴所謂[馬*展]者。以良馬出清水。而反[馬*展]臥於泥沙之中。是其意也。今錄謂蛙者。蝦蟆也。豈能為馬步而[馬*展]臥邪。[馬*展]。張扇切。

大舞

先王之制舞也。文以羽籥。武以干戚。武之小舞。則干而無戚也。文之小舞。則干而無籥也。用羽籥．干戚者。文武之大舞也。籥。音藥。如笛三孔而短于盾也。戚。戍也。

隼旟

周禮。州里建旟隼。旟。謂剝鷙鳥皮毛。置之竿頭。

漢書音義云。畫鳥隼曰旟。畫龜蛇曰[施-也+(非-〡+(乳-孚))]。隼旟。音筍余。

敲楗椎

楗。巨寒切。椎。音地。此飜聲鳴。智論云。摩訶迦葉。世尊滅後作大神通往須彌頂而說偈言。如來弟子。且莫涅槃。得神通者。當赴結集。說是偈已。即擊撾銅楗椎。楗椎之中而傳此偈。聲徧三千大千世界。得神通者。其數四百九十有九。悉入王舍城賓鉢巖窟。爾時。阿難為漏未盡。不得入會。當自念言。我事如來。亦無缺犯。自為有漏。不及眾數。思唯是已。曉夜經行。明相出時。身體疲極。亞臥之次。頭未至枕。得證阿羅漢果。心生歡喜。即往巖中。擊其石門。爾時。迦葉問。是何人敲我此戶。答言。是佛侍者比丘阿難。曰。汝漏未盡。不得入來。阿難曰。我已證無漏。迦葉曰。汝既證無漏。當現神變。以遣眾疑。爾時。阿難即騁神通。從戶鑰入。得在眾會。足數五百。賓鉢亦云畢鉢。具云畢鉢羅。此言高顯。

簉破

當作揍。千候切。插也。簉。初救切。倅也。非義。

穿耳客

謂達摩祖師也。然穿耳非佛制。稱之。蓋表梵人之相。

刻舟人

見雲門錄下。

和盲悖訴

和盲當作如盲。悖訴當作悖㨞。悖亂也。㨞暗取物也。悖㨞亦方言。謂摸[打-丁+索]。見遠浮山九帶。

耶舍

雜阿含曰。王阿育作八萬四千金銀．琉璃．頗棃篋。盛佛舍利。又作八萬四千寶缾以盛次篋。使諸鬼神各持舍利供養之。具敕諸鬼神言。於閻浮提。至於海際．城邑．聚落。滿一億家者。為世尊立舍利塔。時巴連弗邑有上座。名曰耶舍。王詣彼所。白上座曰。我欲一日之中立八萬四千佛塔徧閻浮提。意願如是。上座曰。善哉大王。剋後十五日月食時。令此閻浮提起諸佛塔。如是乃至一日之中立八萬四千塔。世間民人興慶無量。耶舍。此言譽。又云名稱。

掌侍

當作掌處。見它本。

盲龜

見雲門錄上。

出袖

當作出就。雪竇瀑泉解之甚詳。達觀甞作四藏鋒頌。因錄以證之。云。其一．就事藏鋒事獨全。不於理上取言詮。金麟若不吞香餌。擺尾搖頭戲碧川。其二．就理藏鋒理最微。豈從事上立毫釐。新羅鷂子飛天外。肯搦林中死雀兒。其三．入就藏鋒理事該。碧潭飄起動風雷。禹門三月桃花浪。戴角擎頭免曝腮。其四．出就藏鋒事理亡。長天赫日更無妨。雷公電母分明說。霹靂聲中石火光。

閩珠

未詳。

理素琴

大方便報恩經。善友太子出城觀看。見其耕桑殺戮之事。世間衣食自活。造諸惡本。心不可忍。悲淚滿目。於是入海採摩尼珠以濟眾生。其弟惡友亦願隨往。善友太子與弟同往。以慈心福德力。至龍王居所。王出奉迎。太子說法。示教利喜。王曰。遠屈途步。欲須何物。太子曰。今欲從王乞左耳中如意摩尼寶珠。王言。當以奉給。時善友即持寶珠還閻浮提。時弟惡友心生嫉妬。其兄眠臥。即起求二乾竹。刺兄兩目。奪珠而去。時善友喚其弟言。此有賊刺我兩目。持寶珠去。而惡友不應。兄便懊惱。我弟惡友為賊所殺。如是高聲。經久不應。爾時。樹神即發聲言。汝弟惡友。是汝惡賊。善友聞已。悵然飲氣。後遇牧牛人。歸家供養。經于一月。其家猒患。遂白主人。我今欲去。汝若愛我。為我作一鳴琴。送我著多人處。主人即遂其意。太子善巧彈琴。其音和雅。悅可眾心。悉得充号。

舸

古我切。楚以大船曰舸。

張行滿

寶林傳。六祖大師將欲入滅。乃謂眾曰。吾沒後。當有人竊取吾首。聽吾記云。頭上養親。口裏須餐。遇滿之難。楊柳為官。門人慮之。預以鐵葉固護師頸。至開元間。夜半聞塔中拽鐵聲。眾驚起。見一孝子從塔中出。尋見師頸有傷。具以事聞有司。縣令楊[流-ㄊ+口]．刺史柳無添。於石角村捕得之。因劾問。乃謂吏曰。姓張氏。名行滿。汝州梁縣人。受洪州開元寺新羅僧金大悲錢二十千。欲取祖師首歸海東供養。柳守聞之。因知祖讖之驗。遂赦張氏。而加敬焉。

舋閭

當作疊閭。見廣燈。疊閭連里。言其多也。舋。許覲切。非義。

智囊

張行滿。汝海人。汝人多癭。故命癭人為智囊。桉史記。秦樗里子。癭而多智。時人號為智囊。樗。抽居切。

禪子訝

訝當作問。見它本。

三緘

家語。孔子觀周。遂入太祖后稷之廟。廟堂右階之前有金人焉。三緘其口。而銘其背曰。古之慎言人也。戒之哉。無多言。多言多敗。無多事。多事多患。安樂必戒。無所行悔。勿謂何傷。其禍將長。勿謂何害。其禍將大。勿謂不聞。神將伺人。焰焰不滅。炎炎若何。涓涓不壅。終為江河。綿綿不絕。或成綱羅。毫末不札。將尋斧柯。誠能慎之。福之垠也。口是何傷。禍之門也。強梁者。不得其死。好勝者。必遇其敵。孔子既讀斯文也。顧謂弟子曰。小人識之。此言實而中。情而信。詩曰。戰戰兢兢。如臨深淵。如履薄冰。行身如此。豈以口過患哉。

識。音志。予甞讀傳燈。有僧亡名。所撰息心銘。文勢擬此而作也。然金人之緘於口。而亡名之緘緘於心。其理頗勝。學者宜覽觀焉。

梅柳

赴春闈之時。非人姓也。

遞

特計切。更易也。

朕兆

朕。當从目作眹。丈忍切。目朕也。眹。直稔切。我也。非義。

通玄箭

雜譬喻經云。若有一人用三錢布施。乞求三願。一者將來得作國王。二者解眾生語。三者多諸智慧。其人命終。生庶人家。形色端正。王慕為左右。此人投慕。得侍王側。見鷰在巢。仰看而笑。王問何笑。答曰。鷰言我得龍王女。髮長十丈。喚伴看之。王曰。審爾者好。無爾者殺。遣看即得。王欲取龍女為婦。語小兒曰。汝解鳥語。必應多䇿。給汝食粮。覔此女人。得者。重報。若不得。殺汝及家口。小兒冐死向東海邊。見二人共諍隱形帽．履水靴．殺活杖。小兒曰。何須紜紜。我放一箭。君二人逐之。先前得者。與二種物。答曰。善。遂引弓放箭。二人爭走。小兒取帽著靴。捉杖直入海中。至龍所。脫帽令龍女見。女人多欲。遂與小兒持一餅金還至外國。其王遣迎。敕女獨入。女便前進。小兒著隱形帽隨女而入。女見王醜。以金擲王。額破命終。小兒脫帽共女上殿。高聲唱言。我應為王。女為王后。霸王天下。

三屍鬼

三尸。非佛經所出。應機對問。未免隨俗。亦一期之言。然所謂三尸者。出道家守庚申事。見酉陽錄。今據譬喻經。失姦鬼者。正指海邊二鬼也。今言三尸。蓋風穴屬類之失。如五頂雙眸之類是也。

隨緣不變

佛䭾䟦陀羅。此云覺賢。出生天竺。少受業於大禪師佛大先。通解經論。應秦僧智嚴之請來長安。從羅什之游。賢守靜。不與眾同。後語弟子云。我昨見本鄉五舶俱發。而弟子傳告外人。關中僧䂮．道恒等咸謂。顯異惑眾。於律有違。理不同止。宜可時去。賢曰。我身隨緣。去流甚易。遂與弟子慧觀等。別長安東邁。神志從容。初無異色。東林慧遠。久服風名。傾蓋若舊。乃請出禪數諸經。因盤桓廬阜。蓋隨緣而住也。䂮。音略。

炙輠

胡瓦切。轂頭轉貌。炙。脂輠也。

扈㵎

上音戶。夏后同姓所封。戰於甘者。在鄠。有扈谷甘亭。鄠音戶。

搖鞅

於兩切。頸靼也。靼。音怛。柔革也。

刷黃犍

上數滑切。刮也。下居言切。犗。牛也。犗。音戒。

目瞪

丈證切。直視貌。

口呿

丘伽切。張口貌。

殢

當作泥。乃計切。滯也。殢。音第。極也。非義。

常用

當作當體。見廣燈。

賞勞

郎到切。尉也。

自恣

十誦律云。好惡相教以三語自恣。

鈔云。九旬之內。人多迷己。不自見過。理宜仰憑清眾。垂慈垂誨。縱宣己罪。恣僧舉過。內彰無私隱。外顯有[(?/(舛-夕))*殳]疵。身口託於它人。故曰自恣。三語者。謂見．聞．疑。

香芻

根本百一羯磨云。受隨意比丘應行生茅與僧伽為座。諸比丘並於草上坐。

又因果經云。一切如來成無上道。以草為座。故吉祥童子施軟草於世尊。隨意即自恣也。

金錫

根本雜事云。比丘乞食。深入長者房。遂招譏謗。比丘白佛。佛云。可作聲警覺。彼即呵呵作聲喧鬧。復招譏毀。佛制不聽。遂拳打門。家人怪問。何故打破我門。默爾無對。佛言。應作錫杖。苾蒭不解。佛言。杖頭安鐶。圓如醆口。安小鐶子。搖動作聲。而為警覺。動可二三。無人問時。即須行去。

措口

音醋。置也。

劒梁

當作劒良。

膊

當作髆。音博。肩甲也。

钁頭邊

佛日行脚時到夾山。夾山一日普請次。維那命日送茶。日云。某為佛法來。不為送茶來。那云。和上令請上座。日云。和上即得。日乃將茶去作務處。見夾山。遂撼茶椀作聲。山不顧。日云。[酉*康]茶三五椀。意在钁頭邊。山云。缾有傾茶勢。藍中幾箇甌。日云。缾有傾茶勢。藍中無一甌。便傾茶。大眾俱以目視之。日云。大眾鶴望。乞師一言。山云。路逢死蛇莫打殺。無底藍子盛將來。日云。手執夜明符。幾箇知天曉。山召大眾。已有人也。歸去來。乃住普請。

東堂

晉卻詵。遼遷雍州刺史。帝於東堂會送。問詵曰。卿自以為何如。詵對曰。百舉賢良對䇿為天下第一。猶桂林之一枝。崑山之片玉。帝笑之。

亡羊

見懷禪師後錄。

千猱

當作㺜。奴刀切。惡犬長毛也。猱。猴也。非義。

啀

音崖。犬鬬貌。

毗耶城

見雪竇頌古室。

望龍牀

叢林引唐太宗還魂事以傳諸學者。然意或似之。而唐帝紀不載此。蓋風穴信之於廛談。作此句語。殊不稽也。如華嶽三峯．坐朝不問等語亦爾。

前來事

一本作前來使。

景影

律云。量影。集眾知時之法。凡有七種集法一．量影。二．破竹作聲。三．作煙。四．吹視。五．打皷。六．打楗椎。七．喝時到。量影者。以一尺木。至日中竪之。記其影以量之。計天寸。定時景之短長也。

尼乾

梵語。此言不繫。謂無所繫著也。

地獄應収

應収當作難收。見它本。

鬬勝

東漢永平十四年正月一日。五嶽諸山道士褚善信等。朝正之次。自相命曰。天子棄我道法。遠求胡教。因朝集。可以表抗之。遂上表。乞比較優劣。如其有勝。乞除虗妄。敕遣尚書令宋庠引入長樂宮。以今月十五日可集白馬寺。道士等便置三壇。各賷靈寶真文等五百九卷於東壇。茅成子．老子等二百三十五卷置中壇。帝御行殿在寺南門。佛舍利．經像置於道西。

十五日齋訖。道士以柴荻和沈檀為炬。泣曰。今胡神亂夏。人主信邪。以火取驗。得辨真偽。便縱火焚經。經從火化。悉成灰燼。時佛舍利光明五色直上。映蔽日光。摩騰法師涌身高飛。坐臥空中。廣現神變。又說出家功德。其福最高。司空劉峻與諸官士庶千餘人出家。道士呂惠通等六百二十人出家。見漢法本內傳。潑墨望清皆處也。經傳無文。

百體汗流

當作霡霂汗流。見傳燈。

袈裟蓋面

大集地藏十輪經云。過去有國。名般遮羅。王號勝軍。統領彼國。時彼有一大山丘壙所。名朅藍婆。甚可怖畏。藥叉羅剎多住其中。若有入者。心驚毛竪。時國有人。罪應合死。王敕典獄繫縛五處。送朅藍婆大丘壙所。令諸惡鬼食噉其身。罪人聞已。為護命故。即剃須髮。求覔迦沙。遇得一片。自繫其頸。時典獄者。如王所敕。送丘壙中。至於夜分。有大羅剎母。名刀劒眼。與五千眷屬來入塚間。罪人遙見。身心驚悚。時羅剎母見有此人。被縛五處。剃除須髮。片赤迦沙繫其頸下。即便右遶尊重。頂禮合掌。恭敬而說頌言。人自可安慰。我終不害汝。見剃髮染衣。令我憶念佛。朅。丘竭切。

伯樂

李伯樂。字孫陽。善相馬。行至虞之山坂。有鹽車亦至。有一龍馬。而人不識。用駕鹽車。遙見伯樂。乃嘶。伯樂以坐下馬易之。日行千里。

白牛無角

謂馬也。普曜經云。時淨居天王及欲界諸天充滿虗空。即共同聲白太子言。內外眷屬悉皆昏臥。今者正是出家之時。爾時。太子即往車匿所。以天力故。車匿自覺。而語之言。汝可與我牽揵陟來。車匿聞已。舉身戰怖。云何於此後夜之中。而忽索馬。欲何所之。太子言。我欲為一切眾生。降伏煩惱結賊。故汝不應違我。於是諸天捧馬四足。并接車匿。釋提桓執蓋隨從。至彼䟦伽仙人苦行林中。即便下馬。遣車匿而還。

嚬蹙

上當作顰。音頻。顰。亦蹙也。下子六切。通促也。

下和

見祖英上。

無為

華嚴疏主云。為。作也。作即生滅。寂寞沖虗。湛然常住。無彼造作。故名無為。

又瑜伽云。無生滅不繫屬因緣。是名無為。

又智論云。無得故名曰無為。

又淨名云。不墮數故。

簽土

當作鐱臿也。簽寵也。

王子寶刀

涅槃云。譬如二人。共為親友。一者王子。一是貧賤。如是二人。互相往返。是時貧子見是王子有一好刀。淨妙第一。心中貪著。王子後時捉持是刀逃至它國。於是貧人後於它家寄臥止宿。即於眼中䆿語。刀。刀。傍人聞已。収至王所。時王問言。汝言刀者。何處得邪。是人具以上事答王。王今設使屠割臣身。分張手足。欲得刀者。實不可得。臣與王子素為親厚。先與一處。雖曾眼見。乃至不敢以手掁觸。況當故取。王復問言。卿見刀時相貌何如類。答言。大王。臣所見如羊角。王聞是已。欣然而笑。語言。汝今隨意所至。莫生憂怖。我庫藏中都無是刀。

性[億-音+喿]

蘇到切。情性踈貌。

隙骸

綺戟切。

蓋面帛

吳越春秋。吳王夫差死。曰。羞見子胥。以巾覆面。今人謂之面巾。猶吳王始也。夫。音扶。差。楚宜切。見顏師古音義。

荷項

下可切。儋也。

唱棒

當作喝棒。見廣燈。

塗戶閫

爾時。世尊行至羅閱城。畢陵伽婆蹉在此城中住。而多有所識。亦多徒眾。大得供養酥油．生酥蜜．石蜜。與諸弟子。弟子得便受之。積聚藏舉滿大甕。君持扈中．攩中．大鉢．小鉢。或絡囊中．摝水囊中。或著橛土。或象牙曲鉤上。或窻牖間。處處懸舉。溢出流漫。房舍臭穢。時諸長者來。入房看。皆悉譏嫌。比丘白佛。佛集徒眾。方便呵責。自今已去。制諸比丘有病。殘藥．酥油．生酥蜜．石蜜。齊七日得服。若過者。尼薩耆波逸提。彼比丘所有過七日者。酥油塗戶響。若石蜜。與守園人。攩。它郎切。木桶也。

食蜜

食蜜當作石蜜。善見律云。甘蔗糟堅強如石。是名石蜜也。

守垣

當作守園。謂守佛寺者。西天以佛寺為僧伽藍園。垣。墻也。非義。

指月

見雪竇瀑泉話月。

汨羅

汨。莫壁切。水名。在長沙羅縣。故曰汨羅。史記。屈原。字平。仕楚。為三閭大夫。上官靳尚譖毀於王。流於江南。楚王終不見省。遂赴汨淵而死。屈。九勿切。靳。居覲切。

瞶人

上當从耳作聵。五怪切。䏊也。

盟津

當作孟津。書．泰誓。文王卒。武王觀兵孟津。在洛北。都道所湊。故以為津。

爆

北教切。火裂也。

離微

見祖英上。

鞭屍

楚平王殺忠臣伍奢并子伍尚。奢之子員。字子胥。勇而且智。逃於吳。必欲復父之讎。平王薨。昭王立。吳王剋楚入郢。伍子胥以不得昭王。乃掘平王之墓。出其屍。鞭之三百。左右足踐其腹。右手抉其目。誚之曰。誰使汝用讒諛之口。殺我父兄。豈不冤哉。

離洛

當作籬落。謂藩籬村落也。

無絲

當作無私。

兕

徐姉切。似牛。青色。一角。重千斤。

三楚

江陵為南楚。吳為東楚。彭城為西楚。

五陵

漢之五陵。游俠所居之地。高帝長陵．惠帝安陵．景帝陽陵．武帝茂陵．昭帝平陵。

猪肉案頭

幽州盤山甞教化於市。至屠肆。見鬻猪肉者謂屠人曰。精底割一斤來。屠人釋刀而對曰。那箇是不精底。師於言下有省。後出弟子普化云。

文殊仗劒

五百菩薩得宿命智。知億多劫所作重罪。以憂悔故。不證無生。時文殊師利知其念已。於大眾中把刀害佛。佛言。若欲害我。為善害我。文殊白佛。云何名為若欲害我。為善害我。佛因廣說一切諸法皆如幻化。若能如是。是善害我。菩薩由是照知宿罪皆如幻化。得無生忍。五百菩薩異口同音而說偈言。文殊大智士。深達法源底。自手握利劒。持逼如來身。如劍佛亦爾。一相無有二。無相無所生。是中云何殺。見寶積百五。

打西禪

鎮州寶壽上堂次。有思明上座問。踏破化城來時如何。壽云。不斬死漢。明曰。斬。壽便打。明連道斬數聲。壽隨打數棒。壽復云。者師僧。將赤肉抵它乾棒。著甚麼死急。便下座。時有一僧曰。適來問話僧從大覺處來。有一同參僧亦在者裏。見解一般。若要已後人委悉和上法道。須是趂出者二僧始得。若不趂出。恐已後難得人承嗣和上。壽即趂出報事僧。思明住汝州西禪。法嗣寶壽。

拈羊角

即涅槃王子寶刀緣。

思大

寶誌傳語與思大。云何不下山教化眾生。目視雲漢作甚麼。思云。三世諸佛被我一口吞盡。有何眾生可度。

劈析將去

劈析當作䌟[糸*析]。音壁錫。博雅云。極也。一曰欲死貌。遠浮山九帶作踣跳入虎㵎。折脚上漁船。

禮天王

叢林多指南陽國師禮天王。非也。甞於經傳見之。如本行經。太子生已。西國之法。合禮天神。其名摩䤈首羅。其神極惡而復有靈。抱太子至其神所。神自離座下階。先禮太子。神曰。此是大聖太子。不應禮。餘受禮。頭破七分。

○又不拜王論。有五戒信士。見神不禮。王曰。何為不禮。曰。恐損神故。王曰。但禮。信士乃禮。其神形儀粉碎。

○又迦昵色迦王受佛五戒。曾神祠中禮。其神像自倒。後守神者作佛形像在神冠中。王禮不倒。怪而問之。曰。冠中有佛像。王大喜。知佛最勝而恕之。

○又感通錄云。唐蜀川釋寶瓊。出家正素。讀誦大品。本色連比什邡。並是米族。初不奉佛。沙門不入其鄉。故老人女婦不識者眾。瓊思拔濟。待其會眾。便往赴之。不禮而坐。道黨咸曰。不禮天尊。非沙門也。瓊曰。邪正道殊。所奉各異。天尚禮我。我何得禮老君乎。眾議紛紜。瓊曰。吾若下禮。必貽辱也。即禮一拜。道像速座動搖不安。又禮一拜。反倒狼藉在地。遂合眾禮瓊。一時回信。

○予徧覽諸緣。乃知志信奉佛者。不應禮神。禮之。非神所利。詳讀南陽廣錄而無此緣。置問者指為國師。蓋看閱之不審也。

童子戲

此問相傳謂當年風穴浴下普請次。僧以手巾綰髽角髻頂之。戲為調笑。師見之。不言而去。翌日。學者遂成斯問。又如風穴因有怒色。遂置金剛被羚羊角觸之。問又云。既是大人相。為甚麼不具足。又如作胡餅次。有猛焰紅爐撈出月之句。似此之緣頗多。

然皆叢林口傳。固難攷信。設不引緣。亦自不傷旨意。第因眾中有此商量。遂使晚輩世諦流布。習以為常。一旦似有不平之氣。輙於人天廣眾之前。唯恃無明。公然譏刺。如此操心。自它何益。但增薄俗誣謗。誠所謂雖是善因而招惡果。不亦悲乎。

予甞讀大毗婆沙論。問。何故名法供養。法供養是何義。答。能為緣義是供養義。此以法為初故。名法供養。若為饒益故。為它說法。它聞法已。生未曾有善巧覺慧。如是名施。亦名供養。或聞者不信。但名為施。不名供養。若為損害故。說譏刺它法。它聞是已。住正憶念。懽喜忍受。不數其過。生未曾有覺慧。此雖非施。而名供養。若為損害故。說譏刺它法。它聞是已。發恚恨心。此不名施。亦非供養。愚詳觀論意。而學者心不在道。合塵背覺。輒揚家醜。自它何益。豈不慎乎。豈不慎乎。

鐵楔迸開

莎底比丘營澡浴事。為眾破薪。有大黑蛇從朽木孔出。螫彼苾芻右足拇指。阿難白佛。佛為說孔雀王呪而愈。

熊耳

見祖英。

印客

當作弔客。見廣燈。

白龜

當作盲龜。盲龜事見雲門錄上。

喚覺

音教。俱舍論云。時一王者。令人賷金遠買智慧。使者奉命。無處不至。後因至一樹下。有人問之何來。曰。買智。曰。我有。索金賣之。使者與金。但得一偈云。諦察審思唯。慎勿卒行非。如今無用處。還當有使時。使得偈。歸奉於王。王在處書窻。復自常念。後公主患[病-丙+(虎-儿+且)]。著男子衣在宮幃中與母同寢。王入忽見。索劒欲殺。喚覺方知。猶智慧故。

劒客

見雪竇後錄。

要斷却

當作須斷却。斷。杜管切。絕也。見傳燈。

赤眉

見懷禪師前錄。

變豹

聖人虎。別其文炳也。君子豹。別其文蔚也。辨人狸。別其文萃也。狸變則豹。豹變則虎。見楊子。

咆哮

當作跑虓。上音庖。蹴也。下虗交切。鳴也。

曾參

魯有與曾參同姓名者而殺人。或以告其母。母不信。織如故。如是告之者三。母投抒而驚起。

悞知音

當作勿知音。見傳燈。

央掘

具云央崛摩羅。此飜云指鬘。賢愚經云。波斯匿王輔相家生一男。端正有力。可敵千人。字曰無惱。從學於婆羅門。受請三月。唯婦在室。其婦不貞。意欲無惱作不淨行。無惱志固不從。其婦慚愧。反加誣謗。婆羅門適歸。婦即垂泣告訴。自汝去後。無惱每見侵犯。我適不從。拽裂我衣。壞我身首。婆羅門曰。輔相之子。難以治之。當設異謀。乃謂無惱曰。汝若於七日之中斬千人手。去十取一指。凡得百指。以為鬘餝。爾時。梵天便自來下。命終定生梵天。遂作呪語。竪刀在地。惡心即生。得人便殺。至七日中。得九十九指。唯少一人。求覔不得。時母持食與之。輒欲殺母。爾時。世尊遙見。化作比丘。行於彼邊。遂捨母。趣是比丘。佛見其來。徐行捨去。指鬘極力走不能及。即便喚言。小住。佛云。我常自住。但汝不住。指鬘復曰。云何汝住我不住邪。佛言。我諸根寂定而得自在。汝從惡師變易汝心。不得定住。聞是語已。心開意悟。歸投如來。即為現身說法。出家證果。

萬回憨

釋萬回。俗姓張氏。虢州閿鄉人也。年尚弱齡。白癡不語。父母哀其濁氣。為鄰里女童所侮。終無相競之態。口自稱萬回。因爾成名。十歲時。見兄戍遼陽。久無消息。父母憂之。為設齋禱祈。回忽白曰。兄極易知。爾奚用憂之。因僧齋時。回別母出門而去。際晚。萬回執兄書與母。母問其所以。並無酬對。自虢州閿鄉往遼陽。來去一萬餘里。其兄它日歸。備言其日與回言話。取餅飯共食而去。父母大驚異。人皆改觀。聲聞朝廷。中宗詔見。頗加崇重。神龍二年。敕別度回一人。賜號法雲公。外人莫可得見。頗有神異。仍賜綿繡衣服。宮人供侍焉。師所制偈頌流落人聞。罕有得者。宗鏡錄甞引一偈云。黑白兩忘開佛眼。不繫一法出蓮叢。真空不壞靈智性。妙用恒常無作功。聖智本來成佛道。寂光非照自圓通。憨。呼談切。癡也。閿。音文。

酋帥

上自秋切。長也。

納璧

見祖英牽羊。

曲䚄

當作曲䟿。音錄。行且恭也。䚄。笑視也。非義。

吠堯

史記。夫跖之犬。可使吠堯。堯非不仁。犬吠非其主也。

祁寒

上音耆。大也。所謂冬祁寒小人怨咨。

懸頭刺股

孫敬。字文寶。常閉戶讀書。睡則以繩繫頭。懸之梁上。甞入市。市人見之。皆曰閉戶先生。帝特徵。不就。見先賢傳。

○蘇秦。洛陽人。與魏張儀師鬼谷先生。讀書至睡。引錐自刺其股。血流至踝。後為六國相。見戰國策。

○隋高僧智舜。專習道觀。不務有緣。妄心卒起。不可禁者。即刺股流血。或抱石巡塔。須臾不逸其慮也。故髀上刺處。斑駮如鋪錦。見慧皎傳。

囓鏃

正作齧。倪結切。噬也。隋末有督君謨者。善閉目而射。志其目則中目。志其口則中口。有王靈智者。學射於謨。以為曲盡其妙。欲射殺謨。獨擅其美。謨執一短刀。箭來輒截之。唯有一失。謨張口承之。遂齧其鏑。笑曰。汝學射三年。吾未教汝齧鏃之法。見太平廣記。鏑。音的。箭鏃也。

鷹俊

當作鷹隼。見傳燈。

孟浪

猶率裕也。

鴟梟

上稱脂切。[前-刖+(八/鳥)]也。下堅堯切。不孝鳥也。

鬼勿

當作鬼物。見它本。

鞭狐

狐。妖獸也。為鬼所乘。見說文。

[目/(巠-工)]首

上音澆。倒首也。賈字說此斷首倒懸[目/(巠-工)]侍中。

甑人

見祖英上。

鞭征

當作邊征。見廣燈。

佩攜

當作佩觽。音隳。說文。銳耑可以解結。詩．芃蘭章。童子佩觽。說者曰。觽所以解結。成人之佩也。人君治成人之事。雖童子。猶佩觽。早成其德。

弱冠

音貫。冠束也。男子二十曰弱冠。

金星

即西方長庚星也。天文志曰。長庚。廣如一匹布著天。此星見即兵起。

扃鐍

上古螢切。戶外閉關。下古穴切。環有舌也。

斷臂

圭峯密師門人太恭。從師聞法。斷臂酬恩。叢林或指二祖少林之緣。蓋不明問答之意。二祖豈求明差別之智者哉。

路布

當作露布。不封詔表曰露布。

振鈴

西域記云。印土旃茶羅。名為惡人。如此方魁膾。與人別居。若入城市。則振鈴以自異。人則識而避之。不相唐突。

大鄙

周禮。四里為酇。五酇為鄙。鄙。小國也。大鄙為言王城也。

旃茶羅

茶。音塗。或云旃陀羅。此云殺者。又云嚴熾。又云恭惡人。又云惡殺。

成佛無疑

上生經云。爾時。優波離從座而起。而白佛言。世尊。往昔於毗尼中及諸經藏說阿逸多次當作佛。此阿逸多具凡夫身。未斷諸漏。此人命終當生何處。其人今者雖復出家。不修禪定。不斷煩惱。佛記此人成佛無疑。此人命終生何國土。佛告優婆離。諦聽。諦聽。善思念之。此人從今十二年後。定生兜率陀云。

夜生光

當作黑生光。見傳燈。

廣額

見池陽問。

拂石仙衣

見雪竇頌古劫石。

懡㦬

上當作懡。毋果切。下郎可切。懡㦬。慚也。

麈

之庾切。見雪竇頌古麈鹿。

無憀

音寮。賴也。

佉羅騫䭾

此云吼如雷。四阿修羅王之一。身長二萬八千里。九頭千眼。口中出火。有九百九十九手。八脚立於海中。水但至齊。手擎日月。摩捫乾坤。

鵶鳥噪

梁太尉司馬齊殷之出鎮。辭寶誌。誌畫一樹。上有鳥。初不甚曉。後殷之果有急。上樹。追者見樹有烏噪。已為無人。遂得免。見誌公傳。

翳消聞

翳消聞後好[(工*欠)/日]聞。當作翳根消後好沽聞。蓋見它本。

磨寸金

當作無十金。

馬嵬

唐天寶中。范陽節度使安祿山大立邊功。上深寵之。祿山來朝。帝令貴妃楊大真姉妹結為兄弟。祿山母事貴妃。及祿山叛露。檄數楊國忠之罪。河北盜起。玄宗欲親征。以皇太子為天下兵馬元帥。監撫軍國事。國忠大懼。諸楊聚哭。貴妃銜土陳請。帝遂不行內禪。

及潼關失守。從幸至馬嵬。禁軍大將陳玄禮密啟太子誅國忠父子。既而四軍不散。玄宗遣力士宣問。對曰。賊本尚在。蓋指貴妃也。力士復奏。帝不獲已。與妃決。遂縊死於佛室。時年三十八。瘞於驛左道。

靈龜曳尾

莊子釣於濮水。楚王使二大夫往召焉。曰。願以境內累矣。莊子曰。楚有神龜。死已三千歲矣。王巾笥藏之廟堂之上。此龜者。寧其死為留骨而貴乎。寧其生曳尾於塗中乎。二大夫曰。寧生而洩尾於塗中。莊子曰。往矣。吾將曳尾於塗中矣。濮。音卜。

借借

上音積。下子夜切。假也。

湯湯

上吐郎切。下它浪切。熱水灼也。

漏網

西漢云。漢興之初。雖有約法三章。網漏失吞舟之魚。顏師古曰。言法網疏闊。失吞舟之大魚也。

能揣骨

此緣多引歸宗揣骨事。予甞檢禪門諸錄并宋高僧傳。皆不載。止言師目有重瞳。遂將藥手桉摩。致目眥俱赤。世號赤眼歸宗焉。今風穴輒取此以對機。後學傳之愈誤。然人之貧賤貴富。莫非定業所主。豈有心而能謝之乎。

寒食

荊楚歲時記云。冬至節一百五日。即有疾風甚雨。謂之寒食。

蒲鞭

東漢劉寬。字文饒。弘農華陰人也。延熹八年。徵拜尚書令。遷南陽太守。典歷三郡。溫仁多恕。雖在倉卒。未甞疾言遽色。常以謂齊之以刑。民免而無恥。吏人有過。但以蒲鞭罰之。示辱而已。

寬甞行。有人失牛者。乃就寬車中認之。寬無所言。下駕步歸。有頃。認者得牛而送還。叩頭謝曰。慙負長者。隨所刑罪。寬曰。物有相類。事容脫誤。幸勞見歸。何為謝之。州里伏其不校。甞坐客。遣蒼頭市酒。迁久。大醉而還。客不堪之。罵曰。畜產。寬須臾遣人視奴。疑必自殺。顧左右曰。此人也。罵之畜產。辱孰甚焉。吾故懼其死也。

夫人欲試寬令恚。伺當朝會。裝嚴已不。使侍婢奉肉羮。飜汙朝衣。婢遽収之。寬神色不異。乃徐言曰。羮爛汝手乎。校。猶報也。迁久。猶良久也。

劒嶺誌公

桉僧傳。寶誌。齊建元中。稍見異迹。武帝延入後堂居之。既而。景陽山猶有一誌。與七僧俱。帝怒。遣推檢。失所在。問吏云。誌久在後堂。自後凡遇出。即以墨塗其身而記云。此言景陽山。不言劒嶺也。

張騫

即漢之博望侯也。乘槎至天河。見祖英靈槎。斬龍頭。廣燈作斬船頭。然二者皆無所出。恐傳者之妄。

秦王發問

譯經記云。羅什譯維摩經。至芥納須彌。毛吞巨海。姚興閣筆曰。後人信否。如何。什乃謂帝說不思議法。姚興信伏而書之。三人者。即僧肇預焉。

四威儀

桉南陽錄。肅宗遇國師。師起迎。帝曰。何必起也。師曰。檀越何得向四威儀內見貧道邪。

停毒

停當作亭。亭毒。謂天地之氣所以覆載養育蒼生。

一即六

楞嚴。文殊偈云。一根既返源。六根成解脫。又元依一精明。分成六和合。一處成休復。六用皆不成。

無蹤迹

當作身土迹謝。

三轉法輪

一．示相轉。謂示四諦法相。二．勸修轉。謂勸修行此四諦。三．引證轉。謂我已證。令信受也。

野馬

莊子曰。野馬也。塵埃也。

鄰虗

細塵也。

犪鼓

犪。渠追切。山海經云。東海之內。有流波之山。其山有犪。狀如牛。無角。蒼色。一足而行。聲盲如雷。黃帝戰蚩尤。以此皮為鼓。聲聞五百里。

蚌[虫*矞]

見懷禪師後錄。

掐

苦洽切。爪掐也。

朱點責

責當作窄。見五家宗派錄。

無著問

見雪竇頌古文殊對談。

漚和

梵云漚和俱舍羅。此言方便。

傀儡

上口猥切。下落猥切。又云窟此[石*壘]。作偶人以戲。喜欲舞。本喪家樂也。漢末始用之於喜會。齊後主高緯尤所好。高麗國亦有之。一本作但看棚前弄傀儡。抽牽都是裏頭人。

六通

一．身通。於一剎那際。身隨智用。周徧十方。對現色身。隨根善應。二．天耳通。耳根常聞十方一切諸聲。三．天眼通。眼根常見十方一切麤細等色。四．宿命通。智隨一切眾生死此生彼。所作業行因果。悉能知之。五．它心通。一念能知三世一切眾生心念所欲。六．漏盡通。隨智徧知一切諸法。而無情欲順癡愛心。

侏[仁-二+張]

侏與倜同。張流切。乖也。下正作倀。音張。狂也。

那吒

叢林有析骨還父。析肉還母之說。然於乘教無文。不知依何而為此言。愚未之知也。

罨棗

當作腤棗。鳥含切。煑也。罨。烏答切。網也。非義。

聱

五交切。說不入也。

百味

智論云。百味。有人言。能以百種供養。是名百味。有人言。餅種數五百。其味有百。是名百味。有人言。百種藥草作歡喜丸。是名百味。有人言。飯食羮餅總有百味。有人言。飲食種種備足。故稱為百味。

磨膏

未詳。

鎧歌

當作覬歌。苦亥切。見祖英。

艨䑳

音蒙倫。戰船也。

杓卜

風俗拋杓以卜吉凶者。謂之杓卜。

蟾語

當作讝。音詹。寐語也。

菽麥

上式竹切。豆也。

盲枷

音茄。柫也。

早二三

當作恰二三。

問那堪

當作問那憨。

[言*宰]

正作諕。與謔同。呼訝切。誑也。

雋

當作俊。才千人也。或从人作儁。雋。粗兖切。非義。

天然

見祖英上揜耳。

示眾

僧問萬法歸真。遂以二頌答。當取示眾一頌歸此頌後。即無示眾之題。並見臨濟宗派集。

[外*男]甥

上正作外。下音生。說文謂。我[日*男]者。吾謂之甥。今頌謂猫為虎[日*男]。蓋風俗相傳。

酉陽雜俎云。狗豺之[日*男]。遇狗輒跪如拜狀。亦此類也。

曏

式亮切。少時。不久也。

葷茹

上許云切。臭菜也。下如預切。菜茹也。

闕疑

婆孽愛羅娑孽子○水草蓋閩珠○賀蘭山下[日*殺]皮毬○口銜羊角鰾膠粘○日食三千○靈巖到日別磨膏。

風穴作對問之句。往往關涉佛經。引用儒典。雖然。亦多委巷風俗之言。今所修譌誤六十餘處。其闕疑者六。無得而詳。叢林或者無稽。妄為臆說。是由不知風穴一期對機。不在乎語言文字。而又不知事實。謬作猥語。瀆亂學者。是豈知風穴者哉。

●法眼

諱文益。生餘杭。姓魯氏。七歲從全偉禪師受業。得法於羅漢琛。出遊至臨川。州牧請住崇壽。江南國主聞師道譽。迎入住報恩。賜淨慧禪師。後遷住清涼。至周顯德五年示滅。諡號大法眼禪師。後因門人行言署玄覺導師。請重諡大智藏大導師。

能仁

梵云釋迦。此言能仁。毗柰耶雜事云。昔古有王。名曰甘蔗。生四子。一名炬口。二名驢耳。三名象背。四名足玔。四子有過。悉皆擯斥。時四童子往詣它方。至雪山側。於一河邊。各葺草庵。以自停息。夫婦婚媾。各生男女。時甘蔗王憶戀諸子。問大臣曰。我子何在。左右具陳上事。王曰。我子能為如是事。答曰。彼能。因此種族號為釋氏。玔。尺絹切。

十二分

見雲門錄上。

先漕

當作先曹。謂先曹山也。然它錄未聞以曹山為先曹。

中興

王室中否而再興。謂之中興。如周之宣王．漢之光武．唐之中宗。吾道東漸。遭三武之難而後復。或宗匠德業降重。綱領斯道。使教法中興者。法眼其人矣。三武者。謂魏武十九年．周武七年．唐武一年。

伏膺

音應。胸也。伏膺。謂首俯伏於膺也。

弭

綿婢切。息也。

式旌

音精。表也。

翰迹

音汗。筆也。

瑠璃

見證道歌。

蘭亭

見祖英下。

紕訛

上匹夷切。繪欲壞貌。下與譌同。吳禾切。

水涸

音鶴。毗柰耶雜事云。阿難陀與諸苾芻在竹林園。有一苾芻。名水老鶴。而說頌云。若人壽百歲。不見水老鶴。不如一日生。得見水老鶴。時阿難陀聞已。告彼苾芻曰。汝所誦者。大師不作是語。然世尊作如是說。若人壽百歲。不了於生滅。不如一日生。得了於生滅。彼眾聞教。便告其師。師曰。阿難老暗。無力能憶持。出言多忘失。未必可依信。汝但依我如是誦持。時阿難陀覆來聽察。見依謬說。報言。子。我已告汝。世尊不作是說。時彼苾芻悉以師語白阿難。阿難聞已。作如是言。今此苾蒭我親教授。尚不聽信。今欲如何。假令舍利子．目乾連．摩訶迦葉波事亦同。此諸大德並已涅槃。於是坐殑伽中流取滅。

烏馬

古語云。三寫烏成馬。

杪冬

上彌沼切。梢末也。

謝肇

謝。謂晉康樂侯謝靈運。肇。謂後秦解空法師僧肇。

廣心

無著頌云。廣大第一常。其心不顛倒。利益深心住。此乘功德滿。

世親論云。云何廣心利益。如經。諸菩薩生如是心。所有一切眾生。云何第一心利益。如經。我皆令入無餘涅槃而滅度之。云何常心利益。如經。如是滅度無量無邊眾生。實無眾生得滅度者。何以故。須菩提。若菩薩有眾生相。即非菩薩。云何不顛倒利益。如經。須菩提。若菩薩起眾生相．人相．壽者相。則不名菩薩。

涅槃

此云大圓寂。刊定準識論說有四種涅槃。一．自性清淨涅槃。凡聖同有。二．有餘依。即出煩惱障。有苦依身故。三．無餘依。身出生死。苦無依故。然小乘以灰身滅智為無餘。無餘有三。一．煩惱餘。二．業餘。三．果報餘。大乘則以究竟寶所為無餘。故智論說。四住地煩惱。盡名有餘依。四無住處悲智相兼。不住生死涅槃故。即大乘之無餘。四種之中。無住處涅槃也。謂不住菩薩變易生死。不住二乘灰斷涅槃。即真無住。名為無餘。

卵胎濕化

天獄化生。鬼通胎化。人畜各四。刊定難云。卵生最劣。云何在初。通約境。謂卵生必具胎。濕化以緣多。故約心從本。謂眾生本因起業。業識即根本無明與本性和合。能所未分。混沌如卵。卵即卵㲉。故藥師經云。破無明㲉。竭煩惱河。無明發業生。在藏識為胎。受生為濕。生時從無而忽有為化。由是義故。故為此次。

空有浮沈

欲界六天有色四禪○初禪三天．二禪三天．三禪三天．四禪九天○無色四空○空無邊處．識無邊處．無所有處．非想非非想處○又空識二處。有想名浮。無所有處。非想非非想處。無想為沈。

薩埵

具云菩提薩埵。摩訶薩埵。有三釋。一．菩提是所求佛果。薩埵是所化眾生。即悲智所緣之境。從境立名。二．菩提是所求之果。薩埵是能求之人。能所合故。故名菩薩。三．薩埵。此云勇猛。謂於大菩提勇猛求故。

晶

子盈切。光也。

火聚

智論偈。若人見般若。是則為被縛。若不見般若。則亦名被縛。若人見般若。是則得解脫。若不見般若。則亦得解脫。般若波羅蜜。譬如大火焰。四邊不可取。無取亦不取。

後得

見祖英下。

我人四相

執取自體。為我計。我展轉趣於餘趣。為人計。我盛衰苦樂。種種變異相續。為眾生計。我一報命根不斷而住。為壽者。

羈籠

上居宜切。馬絡頭也。

方丈

今以禪林正寢為方丈。蓋取則毗耶離城維摩之室。以一丈之室。能容三萬二千師子之座。有不可思議之妙事故也。唐王玄䇿為使西域。過其居。以手版縱橫量之。得十笏。因以為名。

銘

音冥。述其功美。使可稱名也。又志也。

圖厚公久

方丈之居。非私居也。故其圖可久居其地者。非一人。故其處可厚。

小隱

晉王康琚反招隱詩曰。小隱隱陵藪。大隱隱朝市。伯夷竄首陽。老耼伏柱史。

大昬

老氏云。俗人昭昭。我獨若昬。說者曰。物我兼忘。不生分別。故若昬。

窈靄

上於兆切。下於蓋切。雲貌。

孱顏

上士山切。不齊也。見西漢．注。

心識

順正理論云。心意識三。體雖是一。而訓詞尋義。類有異也。謂集起故名心。思量故名意。了別故名識。

成辦

皮莧切。具也。

六相

金師子云。師子是總相。五根差別是別相。共一緣起是同相。眼耳各不相知是異相。諸根共會是成相。諸緣各住自位是壞相。顯法界中。無孤單法。隨舉一法。具此六相。緣起集成。各無自性。一一相中含無盡相。一一法中具無盡法也。又頌云。總則舉體不分。別則諸緣各別。同則諸緣和合。異則功用各異。成則互徧相資。壞則各住自位。

身中定

見池陽正受三昧。

嘍囉

上郎侯切。下良何切。方言。猶黠慧也。

措大

倉故切。置也。言措置天下之大者。

和君

當作報君。見它本。

鼕鼕鼓

京師街衢置鼓於小樓上。以警昬曉。本朝太宗時。張公洎製坊名。列牌於樓上。按唐司馬周始建議置鼕鼕鼓。唯兩京有之。後北都亦有鼕鼕鼓。是則京都之製也。近不作街鼓之聲。金吾職廢矣。見春明集。鼕。徒冬切。

宿

音秀。列星也。

六街

十道志曰。長安有六街．九陌．九市。以致九州人。故法眼以金陵為京闕名。其康衢為六街也。

即處

音杵。居也。

芰荷

上奇寄切。菱也。荷蓮花葉也。

瀑布

步水切。懸水飛泉也。

鵰鼠

當作貂鼠。丁聊切。大而黃黑。出胡丁零國。

十九應身

謂寶誌即觀音應化。為十九者。正指法華．普門品。應以佛身得度者等一十九身也。

拱宸

音辰。當作拱辰。論語。譬如北辰居其所。而眾星拱之。

攢眉

遠法師結白蓮社。甞以書召陶淵明。陶曰。弟子性嗜酒。法師若許飲。即往矣。遠許之。遂造焉。遠因勉入社。陶攢眉而去。見廬阜雜紀。

譯之

王制曰。五方之民。言語不通。嗜欲不同。達其志。通其欲。東方曰寄。南方曰象。西方曰狄鞮。北方曰譯。鄭玄云。皆俗間之名。依其事類爾。鞮之言知也。

吳興法師云。今通西言而為譯者。蓋漢世多事北方。而譯官兼善西語。故摩騰始至。而譯四十二章經焉。復加之以飜者。宋僧傳云。如飜錦綺背面俱花。但其花有左右爾。由是飜譯二名存焉。鞮。音提。

鼓儀

南山鈔云。尋常集眾之法。生椎之始。必漸發聲。漸希漸大。乃至聲盡。方打一通。如是至三。名為三下。佛在世時。但有三下。故五分云。打三通也。後因它請。方有長打。其生起長打之初。亦同三下。中間四椎。聲盡方折。如是漸漸斂椎。漸概漸小。乃至微末。方復生椎。同前三下。概。音冀。稠也。

眚病

所景切。目病也。

現

當作見。形練切。顯也。現玉光也。吾釋氏之書。往往多以此字為顯見之字。雖欲音呼之便。而意義全乖。學者宜識之。

瞥起

匹篾切。過目也。

升天堂

正法念處經云。若持戒心念天樂者。斯人汙淨戒。如雜毒水。以天樂無常。壽盡必退。當受大苦。是故當求涅盤。

窈

鳥皎切。深也。

變影緣如

叢林說者多引雜譬經云。夫婦二人向蒲桃酒瓮內欲取酒。夫妻兩人云見人影。二人相妬。謂瓮內藏人。二人相打。至死不休。時有道人為打破瓮。酒盡了無二人。意解知影懷愧。佛以為喻者。譬三界人不識五陰．四大苦空。身有三毒。生死不絕。竊觀法眼命題。即與此說懸殊。詳讀唯識論偈。即符清涼所立題意。故唯識頌云。現前立少物。謂是唯識性。以有所得故。非實住唯識。又頌曰。菩薩於定慧。觀影唯是心。義想既滅除。審觀唯自性。如是住內心。知所取非有。次能取亦無。後觸無所得。學者宜細思頌意。當曉如如之旨。

呪咀毒藥

上職救切。祝也。下莊助切。謂使人行事。阻限於言。法華．觀音普門品重頌。什公不譯。諸師皆謂梵本中有剕。谿云。此亦未測什公深意。

續高僧傳云。偈是闍那掘多所譯。智者出時。此偈未行。

感通傳韋將軍云。什師位階入地。深明佛理。善會秦言。飜譯法華尚遺普門之偈。

禮法師義疏云。凡呪毒藥。乃用鬼法欲害於人。前人邪念。方受其害。若能正念。還著本人。

譬喻經中。有清信士。初持五戒。後時衰老。多有廢忘。爾時。山中有渴梵志從其乞飲。田家事忙。不暇看之。遂恨而去。梵志能起屍使鬼召得殺人。敕曰。彼辱我。往殺之。山中有羅漢知。往詣田家。語言。汝今夜早然燈。勤三自歸。口誦守口。身莫犯偈。慈念眾生。可得安隱。其人如教。通曉念佛誦戒。鬼至曉。求其微。尤無能害。鬼神之法。人令其殺即便欲殺。但彼有不可殺之德法。當却殺其使鬼者。其鬼乃恚。欲害梵志。羅漢蔽之。令鬼不見。田家悟道。梵志得活。輔行引云正是觀音經還著於本人之文。

朝煙

上知遙切。旦也。

從緇

側持切。黑色繒也。謂釋氏之服飾也。僧傳謂僧慧．玄暢皆黑衣之傑。

乞與

上音氣。亦與也。

汪汪

烏光切。深廣貌。

鬧

正作[企-止+(土/巾)]。與閙同。擾也。女教切。

卸腕

上四夜切。舍車解馬也。下烏貫切。腕握也。

求戒

五百問經云。出家者。王法．父母不聽。為得戒否。答云。不得。

五分云。一切殘疾惡狀貌。毀辱佛法者。皆不得度。

出家

三千威儀經云。出家行有終始。上中下三業。下者以十戒為本。盡形壽受持。雖捨家緣。執作與俗人等。中者應捨作務。具受八萬四千向道因緣。身口意業未能具足清淨。心結猶存。未能出離。上者根心猛利。應捨結使纏縛。禪定慧力。心能解脫。淨身口意。出於緣務煩惱之家。永處閑靜清凉之室。

羅睺羅

此云障蔽。亦云障月。維摩詰經。佛告羅睺羅。汝行詣維摩詰問疾。羅睺羅曰。我不堪任詣彼問疾。憶念昔時。毗耶離諸長者子來詣我所。稽首作禮。問我言。唯羅睺羅。汝佛之子。捨轉輪王位。出家為道。其出家者有何等利。我即如法為說出家功德之利。時維摩詰來謂我言。羅睺羅。不應說出家功德之利。所以者何。無利無功德。是為出家。有為法者。可說有利有功德。夫出家者。為無為法。無為法中無利無功德。乃至若能如是。是真出家。於是維摩詰語諸長者子。汝等於正法中。宜共出家。所以者何。佛世難值。諸長者子言。我聞佛說。父母不聽。不得出家。維摩詰言。然汝等便發阿耨多羅三藐三菩提心。是即出家。是即具足。

桉指

楞嚴。如我桉指。海印發光。汝暫舉心。塵勞先起。

三業

攝論云。菩薩戒以身口心三業為體。聲聞戒以身口二善業為體。

四攝

一．布施攝。饒益眾生故。二．愛語攝。方便開導故。三．利行攝。以利它行故。四．同事攝。作業同它故。

馬勝

馬勝比丘入城乞食。威儀可觀。飛鳥為之盤旋。奔馬為之[馬*半]足。

驚懾

質涉切。失氣貌。

殄

徒典切。盡也。

斟酌

音針灼。斟。勻也。酌。盛酒行觴也。

名邈

上彌正切。目諸物也。下當作貌。墨覺切。容也。名物之形容。故曰名貌。

彌忒

上民卑切。益也。下惕德切。疑也。

我生太晚

道藏化胡經。天尊敬佛。說偈云。願採優曇花。願燒旃檀香。供養于佛身。稽首禮定光。佛生何以晚。泥洹一何早。不見釋迦文。心中常懊惱。

辨正論桉西域傳云。老子至罽賓國。見浮圖。自傷不及。乃說偈供養。對像陳情云。我生何以晚。佛出一何早。不見釋迦文。心中常懊惱。

裴子野高僧傳云。晉惠帝時。沙門帛遠。字法祖。每與祭酒王浮共諍邪正。浮屢屈焉。既嗔不自忍。乃托西域傳為化胡經以誣佛法。遂行於世。人無知者。殃有所歸。致患累載。

幽冥錄云。蒱城李通死。來云。見道士王浮身被鏁械。見沙門法祖為閻羅王講楞伽經。王浮求祖懺悔。祖不肯赴。孤負聖仁。死方悔也。

因道德經

昔之得一章云。貴以賤為本。高以下為基。是以侯王自謂孤．寡．不穀。此以其賤為本邪。非乎。故致數輿無輿。不欲琭琭如玉。落落如石。

○天下皆謂章云。我有三寶。保而持之。一曰慈。二曰儉。三曰不敢為天下先。故能成器長。

○不尚賢章云。不尚賢。使民不爭。不貴難得之貨。使民不盜。不見可欲。使心不亂。是以聖人之治。虗其心。實其腹。

疏古

山於切。通也。疏通古人之二意。一．信心銘云。眼若不睡。諸夢自除。心若不異。萬法一如。其二明洞山悟無情說法頌。也大奇。也大奇。無情說法不思議。若將耳聽終難曉。眼裏聞聲方得知。

謎

彌計切。隱語也。

仰山氣毬

見祖英氣毬頌。

四皓

見祖英商山頌。

稟

筆錦切。依也。

爰自

上元切。引也。謂引辭也。

累稔

忍甚切。秋穀熟也。

隨色摩尼

圓覺。譬如摩尼寶珠映於五色。隨方各現。

馴淑

上松倫切。順也。下神六切。善也。

八功德水

稱讚淨土經云。八德者。輕．清．冷．軟．美．不臭．飲時調適．飲已無患。

吳輿法師云。清是色入。不臭是香入。輕．冷．軟是觸入。美是味入。調適．無患是法入。

東堂

見風穴。

南華

莊子號也。莊姓。名周。字子休。生宋國睢陽蒙縣。師長桑公子。受號南華真人。

越嶠

渠廟切。山銳而高也。山之別名。如藥山。或云藥嶠是矣。

設利

具云設利羅。又云舍利。並飜骨身。

起獻

起塔以獻佛僧。生天之報明矣。

傷薤

漢田橫死。門人傷之。遂為悲歌言。人命如薤上露。易晞滅也。亦謂人死精魂歸於蒿里。故辭有二章。其一曰。薤上朝露何易晞。明朝更復露。人死一去何時歸。其二曰。蒿里誰家地。聚斂魂魄無賢愚。鬼伯一何相催促。人命不得久踟蹰。至李延年。乃分為二章。薤露送王公富貴。蒿里送大夫士庶。使挽柩者歌之。呼為挽歌。

世說云挽歌起於田橫。工部郎中嚴厚本云其來久矣。桉左氏傳云。會吳子伐齊。將戰。公孫夏命其徒歌虞殯。示必死也。

對川

見祖英逝水。

榑桑

音符。說文云。神木也。日所出。

褭褭

當作嫋嫋。乃了切。嫋。妍也。杜詩所謂隔戶楊花弱嫋嫋。褭騕。褭。馬名。非義。

虬龍

上渠幽切。龍屬。一曰龍子。有角者一。

嵋

音眉。山嵋如山顏．山腰之類是矣。

城隍

音皇。說文。城。池也。有水曰池。無水曰隍。

龍安都監

都監。南唐僧徒職事之稱。

一漚

木平善導初參洛浦。問。一漚未發已前。如何辨其水脉。浦云。移舟諳水勢。舉棹別波瀾。導不愜意。乃參龍盤。語同前問。盤云。移舟不別水。舉棹即迷源。洛浦。本作樂普。

窈絕

當作杳絕。杳冥也。故字从日。在木下。窈。深遠也。非義。

筠籜

上于倫。竹青皮。下音託。筍皮。

紈素

上胡官切。細絹也。

禪宛

當作禪苑。吾佛始說法於鹿野苑中。故名禪居為禪苑也。

笑我為僧

正理論云。為僧者。完聲色。遵梵行也。剃除須髮。去華競也。俯容肅質。不忘敬也。分衛乞食。拾糞掃衣。支身命也。清虗恬淡。順道性也。

猿狖

音抽。鼠屬。善旋。

畦

玄圭切。町畦也。

偶竊古人

古人。謂南嶽齊己師也。宋傳云。師諱齊己。秉節高亮。氣貌劣陋。性躭吟詠。視其名利。悉若浮雲。初參德山。後於石霜法會請知僧務。頸有瘤贅。時號詩囊。[桓-旦+(前-(一/刖)+回)]約自安。破衲擁身。枲麻纏[月*來]。愛樂山水。懶謁王侯。有夏日草堂詩云。沙泉對草堂。紙帳卷空牀。靜是真消息。吟非俗肺腸。園林坐清影。梅杏嚼紅香。誰住原西寺。鍾聲送夕陽。枲。想止切。麻也。

伽陀

此云諷頌。亦云不頌頌。謂不頌長行故。或名直頌。謂直以偈說法故。今儒家所謂游揚德業。褒讚成功者。諷頌也。所謂直頌者。自非心地開明。達佛知見。莫能為也。今時輩往往謂頌不尚綺靡。率爾可成。殊不知難於世間詩章遠甚。故齊己龍牙序云。其體雖詩。其旨非詩者。則知世間之雅頌與釋氏伽陀固相萬矣。

眠槎

鉏加切。枯木也。

白菌

渠殞切。地生曰菌。木生曰蕈。

壤地

汝兩切。柔土也。

黃菁

博物志云。天姥謂黃帝曰。太陽之草名黃菁。餌之可以長生。八月採根。九蒸九暴作。果甚玵美。而黃黑色。今山谷皆有。菁。音精。

高座寺

西域三藏吉友。此云高座。國王之子。讓國與弟。出家。譯孔雀經。善呪法。謝琨為建寺。故以為名。

城關

當作城闕。

遠墅

上與切。田廬也。

竹屨

俱遇切。履也。

鷗共樂

海上之人有好鷗鳥者。每旦之海上。從鷗鳥游。鷗鳥之至者。百數而不止。其父曰。吾聞鷗鳥皆從汝游。取來吾玩之。明日之海上。鷗鳥舞而不下也。說者曰。心動於內。形變於外。禽鳥猶覺。人理豈可詐也。見列子。

菊隨歌

晉陶潛九月九日無酒。於宅邊菊叢中。摘盈滿把。坐其側。望見白衣人。乃王弘送酒。即便就酌而後歸。

龍鍾

當作躘蹱。行不進貌。

蓮比目

維摩寶積長者偈云。目淨修廣如青蓮。心淨以度諸禪定。久積淨業稱無量。導眾以寂故稽首。

楚法師云。西方青蓮花葉有大人目相。故以蓮比目也。

貽

盈之切。與也。

木鐸

論語。天將以夫子為木鐸。說者曰。木鐸。施政教時所振也。言天將命孔子制作法度。以號令於天下。

寬樹陰

本行經云。太子與父王釋種出野游觀。見世間眾生極受諸苦。所謂生．老．病．死。不能得離。欲求寂靜。發遣左右。悉令散已。於閻浮樹下結跏趺坐。諦心思惟。即得初禪。時淨飯王須臾之間不見太子。遂遣尋覔。乃見太子在閻浮樹下。一切樹影悉移。唯閻浮陰悉覆太子。

乞食頭陀

善見律云。乞食者。三乘聖人悉皆乞食。

薩婆多受乞食法者。一．以在眾因緣故。多諸惱害。二．以鞭打僧祇人民。共相嗔惱。多諸非法。食不清淨。三．以觀它意色。心常不安。四．少欲知足。修四聖種。受檀越請。亦有過失。以請因緣。先麤者更令精細。若少勸多。若無兼味。教增眾饌。心有希望。即非久欲聖種之法。常懷彼我得失之心。若乞食者蕭然無繫意。無增減。又眾食有盡。乞食無盡。佛教弟子修無盡法。梵云頭陀。此言抖擻。謂抖擻煩惱。離諸滯著也。

倉堵

上千剛切。說文云。穀藏也。倉黃取而藏之。故曰倉。下董五切。坦也。五版為堵。

康衢

四達謂之衢。五達謂之康。

過午

時迦留陀夷日下晡時。著衣持鉢入舍衛城乞食。天陰夜黑。厚雲掣電霹靂。光亘然明。有一姙身婦女。出外汲水。電光中見迦留陀夷。大驚惶怖。便失聲言。毗舍支。迦留陀夷言。我是沙門。非鬼。婦人答言。若沙門者。不殺汝父。不害汝母。而墮我身。時婦人往語十二法比丘。比丘往白世尊。世尊結戒。若比丘過中食者。波逸提。毗舍支。此言顛狂鬼。

匡阜

上曲王切。姓也。周有匡續先生。結廬於江州南障山。遂易名匡山。亦曰廬山。下扶缶切。大陸也。又山無石者曰阜。

乾闥婆城

見雪竇祖英。

螺女英

事見閩越記。其略云。有任氏子。家貧。以孝稱世。因釣得一巨螺。中有一女子。既將而歸。善織布。有識者曰。此龍須布也。倍與重價。任益喜。且足以養親。或曰。此必龍女。領下必有明珠。可殺而取之。何止龍布之直耶。任歸。將謀之。女遂化龍而去。今閩中有螺江是也。

[飢-几+匱]

求貴切。餉獻也。

酣

胡甘切。酒樂也。

終毫

當作終豪。豪俠也。

艶曳

上以贍切。下以制切。好而長也。

馨香

上呼刑切。香而清遠曰馨。

司徒大德

司徒。姓也。漢有複姓五氏。司馬．司功．司徒．司宼．司空。並以官為氏。古沙門尚從俗姓。或從師姓。始道安法師以沙門從佛出家。方稱釋氏。今村俗猶以俗姓稱吾儕者。多矣。

縷褐

隴主切。綫也。

紀

音己。記也。記實而贈曰紀。

隳

與墮同。許規切。毀也。

玷

都念切。玉之內病曰瑕。瑕謂體破。外病曰玷。玷謂色汙。

僧伽

釋僧伽。何國人。姓何氏。始至西凉府。次歷江淮。當龍朔初年也。即隷名於山陽龍興寺。初將弟子慧儼同至臨淮。就信義坊居人乞地。下標志之言。決於此處建立伽藍。遂穴土。獲古碑。乃齊國香積寺也。得金像。衣葉刻普照王佛。居人歎異。甞臥賀䟦氏家。身忽長其牀榻各三尺許。次現十一面觀音形。其家舉族欣慶。遂捨宅焉。即今寺是也。中宗景龍二年。遣使詔赴內道場。帝御法筵。言談造膝。占對休咎。契若合符。仍褒飾其寺。曰普光王寺。四年。示疾。敕自內中往薦福寺安置。三月二日。儼然坐□。神彩猶生。止瞑目爾。俗齡八十三。僧臘罔知。

帝慘悼黯然。于時穢氣充塞而形體宛如。多見靈迹。敕有司給絹三百匹。俾回葬淮上。令郡官祖送。五月五日。抵于今所。帝以仰慕不忘。因問萬回公曰。彼僧伽何人也。曰。觀音菩薩也。經不云乎。應以比丘身得度者。故見沙門相也。見宋僧傳。

諡應聖

應聖。南唐李氏諡也。楚．泗．江。此諸郡皆為屬下。至李景時。方歸世宗。故李氏朝諡此偽號。白虎通曰。諡者。何也。諡之為言引也。引烈行之迹也。所以進勸成德。使上務節也。死乃諡之。何言人行始終不能若一。故據其始終。後可知也。又曰諡者。別尊卑。彰有德也。

三十二身

見楞嚴．圓通品。凡三十二應。

異朕

當作異眹。

忿怒

上撫吻切。恚也。

捷疾

上疾葉切。鬼名。

澄喧

況元切。雜也。

焚黃

寵諡聖應之號。所以焚其敕黃。唐高宗上元二年。詔曰。詔敕施行既為永式。比用白紙多有蟲蠧。宜令今後尚書省頒下。諸司州縣並用黃紙。

哲后

明君也。

關畿

音祈。王畿象日。地方千里。

豪侈

敞爾切。奢也。

睟容

雖遂力。潤澤也。

元良

一有元良。萬國以貞太子之謂。見禮記。

寶公

梁傳云。釋寶誌禪師。金城人。姓朱氏。少出家。止道林寺修習禪定。宋大始初。忽居止無定。飲食無時。髮長數寸。徒跣執錫。杖頭擐翦刀．尺．銅鑑。或挂一兩尺帛。數日不食無飢容。時或謌吟。辭如讖記。天監十三年冬將卒。忽告眾僧。令移寺金剛神像出置于外。乃密謂人曰。菩薩將去。未及旬日而終。擐。古患切。貫也。

柱天

展呂切。支也。

副君

猶儲君也。

縑緗

音兼廂。縑。并絲繒。緗。淺黃也。

岑

小山而高。

萬籟

落蓋切。物之有竅。風聲曰籟。

簧

胡光切。笙中黃也。

涯

音宜。

邈不得

當作貌。莫角切。人顏狀也。

僧瑤

瑤當作繇。音遙。張僧繇。吳人也。梁天監中。為武陵王國侍郎直秘閣知盡事。歷右將軍．吳興太守。武帝以諸王在外。思欲見之。遣僧繇乘傳寫貌。對之如面也。張公骨氣奇偉。師模宏遠。真當世異。人見王彥遠名。盡記乘傳。若今之驛。傳。直戀切。

金峯

師名從志。前住撫州金峯。嗣曹山寂。甞有僧問。金杯滿[酉*勾]時如何。師云。金峯不勝酩酊。後住金陵報恩。入滅。諡圓廣禪師。

伽耶

此言城。

雲居

師諱懷岳。嗣雲居膺。為第四世。號達空禪師。甞有僧問。如何是一丸療萬病底藥。師云。汝患甚麼。

尼連

此云不樂著。又云有金河。

鐘虗

當作鍾虗。當也。聚也。

巘翠

語蹇切。山形似甑也。

㵳泬

上正作寥。下呼決切。寥。泬空貌。下倣此。

其被

平義切。及也。

喻月

如標月指。

示筌

取魚以筌。

乃兆

直紹切。說文云。灼龜坼也。

鼓山

師諱神晏。大梁季氏子。幼不茹葷。聞鐘梵即欣然。年十五感疾。夢神人與藥即愈。遂依衛州白鹿山受業。具戒。杖錫遊方。造雪峯。峯撫而印之。閩師開鼓山。創禪居。請揚宗旨。僧問。如何是包盡乾坤底句。師曰。近前。僧近前。師曰。鈍躓殺人。曰。如何紹得。師曰。犴谿無風。徒勞展掌。後賜號興聖國師。

峭

七肖切。峻也。

木平

袁州木平山真寂禪師。諱善導。頂有肉髻螺文。金陵李氏慕其道。待以師禮。甞問。如何是木平。師曰。不勞斤斧。曰。如何不勞斤斧。師曰。向道木平。師滅後。門人建塔。刊石影。故法眼贊之。

巨溟

忙經切。巨溟。大海也。

繕妙

上時戰切。治也。

華亭裔

木平嗣龍盤文。文嗣夾山會。會嗣華亭船子誠。

挺

待鼎切。拔也。

寫㲲

後漢永平十年乙丑正月十五日。孝明帝夜夢金人。身長丈六。紫磨金色。頂有圓光。赫奕如日。來詣殿前。帝驚異。詔群臣問曰。此為何瑞。是何神人。時有通事舍人傅毅及大史令蔡愔等。對曰。臣聞得道天竺者。號之為佛。不言而自信。不治而不亂。巍巍乎獨出三界之外。飛行自在。人無能名焉。此聖者滅後一千年。外有教當被此土。陛下所夢。將必是乎。帝即遣羽林郎秦景．博士王遵等一十四人迎佛教。至大月氏國。果遇摩騰．竺法蘭。以白氎畫釋迦像。并四十二章經。載以白馬及修多羅等教。至永平十四年戊辰之歲十二月三十日。摩騰達于洛陽。明晨。竺法蘭至。

雕檀

見池陽問優填雕像。

刊

丘寒切。削也。

奕奕

音亦。太也。

道與

音余。與歟同。語終之辭。

師名

尋僧史。師號遠起梁武帝。號婁約法師。次隋煬帝號智顗禪師並為智者。無大師二字。唐中宗號萬回為法雲公。加公一字。玄宗開元中。有慧日法師。中宗朝。得度師義淨遊西域回。進真容梵夾。賜號慈敏。亦未行大師之字。穆宗朝。天平軍節度使劉總奏乞出家。賜紫衣。號大覺師。止師一字。至懿宗朝。咸通十一年十一月十四日延慶節。因內談論左街雲顥。賜三慧大師。右街僧徹。賜淨光大師。師號。懿宗朝始也。顥。音皓。

二世

五代亂離。十國徧霸。劉陟據廣州稱漢。僭帝號。據嶺南北四十七州。至大有十五年卒。子玢立號二世。陟更名[(龍-月+日)/大]。音儼。份。音彬。

不員俗拜

當作不負俗拜。負。恃也。一曰受貸不償。

耆年

渠伊切。老也。一曰至也。至於老境。又云指也。謂指事於人。不自執役也。

迥

戶頂切。遠也。

陂

音碑。潭障也。

凜

力錦切。寒也。

駢羅

上蒲眠切。交駢也。

永安淨悟

嗣福州怡山長慶稜。師名懷烈。住撫州永安。僧問。怡山親聞一句。請師為學人道。師曰。向後莫錯舉似人。

不確

克角切。謂不類也。

橋彴

酌音。橫木渡水。

峯峙

之里切。峻也。

和龍妙空

師名守訕。福州閩縣人。姓林氏。受業於古田之壽峯。嗣法於雪峰存禪師。住池州和龍山壽昌院。號妙空禪師。甞有僧問。如何是傳底心。師曰。再三囑你莫向人說。

百丈明照

安禪師。本新羅人。參疎山仁。住洪州百丈。號明照禪師。甞有僧問。如何是和上家風。師云。手巾寸半布。

嚴陽尊者

尊者得法於趙州諗。洪州武寧縣新興人也。所居常有一蛇一虎從其左右。常手飼之。僧問。如何是佛。曰。土塊。如何是法。曰。地動。如何是僧。曰。喫粥喫飯。

一馬

萬物一馬。謂絕待也。

汝江

在撫州。襲嗣踈山仁。仁嗣洞山价。价嗣雲巖晟。晟嗣藥山儼。

澄濬

須閏切。深通川也。

涵潤

胡南切。水澤多也。

遊刃

莊子。恢恢乎其於遊刃必有餘地。

氻潭

當作泐。音勒。水石理也。周禮。石有時而泐。氻。水聲。非義。

泥空

乃計切。滯泥也。

儼若

曲禮。儼若思。說者曰。儼。矜莊貌。人之坐思。貌必儼然。

瀛海

上怡成切。亦海也。

淡泞

下文呂切。澄靜也。

荷玉

師諱光慧。嗣曹山寂。初住龍泉。後住撫州荷玉山。號玄悟大師。甞有僧問。機關不轉。請師商量。師曰。啞得我口麼。

蟾[虫*糸]

下正作蜍。音余。

法幢

正作幢。寶江切。釋名。幢。童也。其貌童童然。演義云。如猛將幢。降伏一切魔軍也。

拘尸焚燎

拘尸。此云角城。城有三角。故以名焉。涅盤云。爾時。世尊在拘尸那城告諸大眾。吾今背痛。欲入涅槃。即往熈連河側娑羅雙樹下。右脇怕然宴寂。瞿那慟哭。八部傷薤。以至金棺從座而起。高七多羅樹。往返空中。化火三昧。須臾頃間。灰生四樹。收舍利八斛四斗。燎。音了。

同安

師名常察。居九江鳳棲之同安院。嗣九峯虔。虔嗣石霜普會諸。諸嗣道吾智。智嗣藥山儼。師於藥山為第五世。僧問。學人未曉時機。請師指示。師曰。參差松竹凝煙薄。重疊峯巒月上遲。

霧學

當作務學。楊子。務學不如務求師。

遐憧

尺容切。易。憧憧往來。朋從爾思。

霰

蘇佃切。雨雪雜貌。釋名曰。星也。雨雪相搏。如星而散。

歸宗章

師名弘章。嗣法歸宗懷惲。後繼住歸宗。為第四世。甞有僧問。混然覓不得時如何。師云。是甚麼。

誰何

猶如何。借問也。見西漢．注。

闇投

明月之珠。夜光之璧。以闇投人於道路。眾莫不按劒相眄。見文選。

囊錐

見雲門壽穎。

瞻顒

魚容切。仰也。爾雅云。顒顒卬卬。君之德也。

日東

即日本國也。唐書。日本。古倭國也。去京師萬四千里。直新羅東南。在海中。島而居。東西五月行。南北三月行。國無城郛。聯木為柵落。以草茨屋。左右小島五十餘。皆自名國。而臣附之。其俗多女少男。有文字。尚浮圖法。其俗推髻。無冠帶。跣以行。幅巾蔽後。貴者冐錦。婦人衣純色裙。長腰襦。結髮于後。元亨元年。遣使賀平高麗。稍習夏音。惡倭名。更號日本。使者自言。國近日所出。以為名。秦徐福止此為蓬萊。至今子孫皆曰秦氏。

華夏

謂中華大夏。

亟承

上去吏切。數也。

雞林

十洲記云。雞羅國．雞林府。皆海外國名。

華京

京。大也。中國之大。無如京師。公羊傳曰。京者。大也。師者。眾也。天子之居。必以眾大之辭言之。

宸[〦/(尸@衣)]

上音辰。下隱豈切。戶牖之間謂之扆。言天子之所居。

頳紫

上丑貞切。赤色謂朱紫也。

蝟張

上音謂。蝟張。言其鋒鋩不可觸也。

廬山開先

開山圓智禪師。諱紹宗。姑蘇人。得法於長慶稜。結庵於虔州了山二十載。國主李氏建開先道場。命師主之。主躬入山請宣法要。僧問。如何是開先境。云。最好是一條界破青山色。如何是境中人。拾枯葉。煑布水。師後終於所棲。遂塔焉。

遺珦

上以醉切。下音向。

焰水

陽焰如水。言其幻也。

矗直

上音畜。長直貌。

布袋和尚

居明州奉化縣。未詳氏族。自稱名契此。時號長汀子。五代初。示滅於岳林寺東廊。端坐石上。說偈云。彌勒真彌勒。分身千百億。時時示時人。時人自不識。偈畢。怡然而化。本朝諡定應大師。

籌盈一馬

莊子。萬物一馬。注。馬。戲籌也。

嗅

與齅同。許救切。鼻就臭也。

薝蔔

此云黃色花。其香甚盛。花似此方梔子。

無生忍

五門禪經云。於一切眾生忍辱不嗔。是名眾生忍。得眾生忍者。易得法忍。得法忍者。所謂諸法不生不滅畢竟空相。能信受是法忍者。是名無生忍。

保大

即江南李景所立年號。

獮猴

吾佛隨類化身獼猴．鹿．馬．巨嶽．巔山。

雪髯

如占切。頰須。

須彌頂

孤。此贊斷章。脫孤字。見古本。

循省

猶善察也。

苦空

謂苦空無常四諦之法。

花巾結

見雪竇瀑泉花巾。

參同契

法眼作注。似不相貫攝。竊觀上堂稱提。頗符石頭之意。今謹錄之。云。出家人但隨時及節便得。寒即寒。熱即熱。欲知佛性義。當觀時節因緣。古今方便不少。不見石頭和上因看肇論。云。會萬物為己者。其唯聖人乎。它家便道。聖人無己。靡所不己。有一片言語喚作參同契。末上云。竺土大僊心。無過此語也。中間也只隨時說話。上座今欲會萬物為己者。蓋為大地無一法可見。它又囑云。光陰莫虗度。適來向上座道。但隨時及節便得。若也移時失候。便是虗度光陰。非色中作色解。且道色作非色解。還當不當。上座若與麼會。便是沒交涉。正是癡狂兩頭走。有甚麼用處。上座但守分隨時過好。

祖庭事苑卷第六

祖庭事苑卷第八

睦庵　(善卿)　編正

●十玄談

序

叢林所行十玄談皆無序引。思曩游廬阜。得其序於同安影堂。今錄之。云。夫玄談妙句。逈出三乘。既不混緣。亦非獨立。當臺應用。如朗月以晶空。轉影泯機。似明珠而隱海。且學徒有等。妙理無窮。達事者稀。迷源者眾。森羅萬象。物物上明。或即理事雙祛。名言俱喪。是以殷勤指月。莫錯端倪。不迷透水之鍼。可付開拳之寶。略序微言。以彰事理。

辨題目

竊觀十玄談所作題目。不無深旨。而後人輙自刪改。盖由不知當時命題製作之由。妄建私意。良可歎也。而傳燈又復削去祖意．轉位二題。所幸者。後之四首不失舊目。若夫不明祖意。何由得造玄機。果未回機。安能轉位。此傳燈之誤也。而又近世題目。全不與頌意相符。學者宜自攷之。

立題

一．心印。二．祖意。三．玄機。四．異塵。五．佛教。六．還鄉曲。七．破還鄉曲。八．回機。九．轉位歸。十．止位前。

心印

達磨西來。不立文字。單傳心印。直指人心。見性成佛。

三賢十聖

華嚴明十住．十行．十回向為賢。十地為聖。妙覺為佛。十聖者。即十地聖人。一．歡喜。二．離垢。三．發光。四．焰慧。五．難勝。六．見前。七．遠行。八．不動。九．善慧。十．法雲。

涅槃云。菩薩位階十地。尚不能了了知見佛性。何況聲聞．緣覺之人能得見邪。譬如醉人欲涉遠路。蒙籠見道。十地菩薩於如來知見少分。亦復如是。

尚未那能

叢林商搉。往往謂行布差殊。語言顛錯。殊不知作句有聲律。命意無漸次。如斷句云莫問西來及與東是也。雖然。愚讀至此。未甞無惑焉。頃游京師。俄於檀越劉氏書府中得故本禪錄。書尾有十玄談。而不見序引。其第二章曰。三賢固未明斯旨。十聖那能達此宗。予得此句。渙然冰釋。方知後人傳寫之誤。

三乘

一．聲聞。二．緣覺。三．菩薩。

次第演

佛初成道。三七日思惟已。便往仙苑及諸住處。十二年間說諸有為法。緣生．無我然猶未說。然無我理名初時教。即阿含等一藏小乘經是矣。次依諸徧計所執。說諸法空。然於依它圓成猶未說。有名為空教。次說法相大乘。境空心有。名中道教。即深密等經是矣。次開示一切眾生如來知見。會三乘為一乘。會權歸實。名同歸教。即法華經是矣。臨入涅槃。說一切眾生乃至闡提皆有佛性。凡是有心。定當作佛。常樂我淨。名常教。即大涅槃經是矣。

龍宮

按華嚴䟽。佛滅度後六百年。龍樹菩薩入龍宮。見華嚴大經。凡有三本。上中二本非凡力所持。遂誦出下本。流於天竺。此土晉譯成五十卷。唐譯成八十卷。然於下本四十八品。止有三十九品。餘九品未至此土。

滿字

梵書製文有半字．滿字者。字義未足。方有半偏。猶漢文月字虧其傍也。理既究竟。文義圓滿。猶漢文日字滿而實也。半字惡義。以譬煩惱。滿字善義。以譬常住。又半字為體。如漢言字。滿字為體。如漢語字。兩合即滿之例也。言字單立即半字例也。半字雖單。為滿根本。緣其半字而成滿字。譬凡夫無明為因。而得常住。因字製義。皆此類也。

鶴樹

世尊臨般涅槃。其娑羅林垂覆寶牀。時即慘然變白。猶如白鶴。故曰鶴樹。

終談

涅槃捃拾殘機。為眾經之殿後。故曰終談。

優鉢羅

此云黛華。又曰青蓮花。此華葉似梨。而果大如拳。其味甘。無華而結子。亦有華而難值。故經中以喻希有者也。

●釋名讖辨

七佛

傳燈敘七佛。引長阿含偈及雲黃故事。斷自七佛。而下文意粗略。未能通曉。如增一阿含四十二云。阿難白佛言。如來亦說過去恒沙諸佛取滅度者。如來亦知當來恒沙諸佛方便來者。如來何故不記爾許佛所造。今但說七佛本末。佛告阿難。皆有因緣本末故。如來說七佛之本末。過去恒沙諸佛亦說七佛本末。將來彌勒之徒亦當記七佛之本末。若師子膺如來出世時。亦當記七佛之本末。若柔順佛出世時。亦當記七佛之本末。若光焰佛出現世時。亦當記七佛之名號。若無垢佛出現世時。亦當記迦葉之本末。若寶光佛出世時。亦當記釋迦文之本末。由此因緣故。如來記七佛名號爾。

又圭峯密禪師答裴拾遺云。若據真諦。本絕名數。一猶不存。何言六七。今約俗諦。有其所表。如國立七廟。七月而葬。喪服七代。福資七七。道釋皆同。經說七佛持念遍數壇場。物色作法方便三遶。請僧之限皆止於七。過則二七．三七。乃至七七。不止於六。不至八九。順世生信。何所疑焉。然圭峯之說雖冥合世諦。亦未能必信於後人。故引此經以為證焉。

傳燈

般若四百八云。大者善現謂舍利子言。諸佛弟子凡有所說。一切皆承佛威神力。何以故。舍利子。如來為它宣說法要。與諸法性常不相違。諸佛弟子依所說法。精勤修學。證法實性。由是為它有所宣說。皆與法性能不相違。故佛所言如燈傳照。

祖師

涅槃云。復至它方有諸煩惱毒箭之處。示見作祖為其療治。又期城太守楊衒之禮問達磨大師云。西土五天竺國。師承為祖。其道如何。曰。明佛心宗。寸無差誤。行解相應。名之曰祖。復成偈曰。亦不觀惡而生嫌。亦不觀善而勤措。亦不舍愚而近賢。亦不拋迷而就悟。達大道兮過量。通佛心兮出度。不與凡聖同纏。超然名之曰祖。

禪師

善住意天字所問經。天子問文殊師利。何等比丘得名禪師。文殊曰。於一切法。一行思量。所謂不生。若如是知。得名禪師。乃至無有少法可取。不取何法。所謂不取此世．後世。不取三世。至一切法悉不取。謂一切法悉無眾生。如是不取。得名禪師。無少取．非取．不取。於一切法悉無所得。彼無憶念。若不憶念。彼則不修。若不修者。彼則不證。故名禪師。

長老

今禪宗住持之者。必呼長老。正取長阿含經有三長老中。所謂了達法性。內有智德之人。以訓領學者。

祖偈飜譯

禹門太守楊衒之名系記略云。東魏興和年中。高僧雲啟往西域求法。至龜茲。會天竺三藏那連耶舍欲傳法至東夏。雲啟曰。東夏佛法未振。宜且留此。耶舍遂出祖師傳法偈梵文與啟飜譯。既而啟游印土。耶舍乃將新譯華言祖偈至于西魏。值時多事。乃入高齊。齊文宣帝延居石窟寺。以齊方受東魏禪。未暇飜譯。耶舍乃將龜茲所譯祖偈授于居士萬天懿。天懿聞魏有西域三藏吉迦夜．昭玄寺沙門曇曜所譯付法藏傳缺於佛祖傳法偈。遂寫本進于魏。梁簡文帝聞魏有本。乃遣使劉玄運往魏。傳歸建康。唐貞元中。金陵沙門慧炬同西竺勝持三藏編入寶林傳。雲啟。一名曇啟。龜茲。或云屈隨。音丘茲。禪。音繕。

註祖師讖

諸祖讖偈自雲啟飜譯。編於智炬寶林傳。編二十八首。般若多羅十一．那連耶舍一十三．竺大力一．誌公一．達磨一．六祖一。雖錄于傳。而罕知其由。或聞仰山箋註頗詳。竟不獲見。

晚於雲門曜禪師錄中。得曜所註十八首。般若多羅止有三首見註。今并錄于後。禪師諱重曜。嗣天台韶國師。名振當時。為錢氏禮重。其讖註手澤尚存。今閟于會稽雲門雍熈之影堂云。

般若多羅

昔在天竺授達五不偈一十一首。見註者三。

其一曰。

路行跨水忽逢羊。獨自棲棲暗渡江。日下可憐雙象馬。二株嫩桂久昌昌

此讖達摩西來始終之事。達摩始來見梁武帝。帝名衍。衍从行。从水。故云路行跨水。帝既不契。祖師遂有洛陽之游。故云逢羊。羊。陽聲相近也。祖師不欲人知其行。是夜航葦西邁。故曰暗渡江也。祖師西來。見梁．魏二帝。此言日下雙象馬也。九年面壁於少林。故曰二株嫩桂也。久。九聲之近也。

其二曰。

震旦雖闊無別路。要假兒孫脚下行。金雞解銜一粒米。供養十方羅漢僧

此讖馬大師得法於讓和上之緣。無別路。其道一也。故馬大師名道一。兒孫。嗣子也。脚下行。所謂一馬駒子踏殺天下人也。金雞銜米。以讓和上金州人。雞知時而鳴。以覺未寤。羅漢僧。馬祖生漢州之什仿縣。受讓師法食之供。

其三曰。

心中雖吉外頭凶。川下僧房名不中。為遇毒龍生武子。忽逢小鼠寂無窮

此讖周武帝名邕。破滅佛教。至庚子興復。故云小鼠。寂寞。謂邕也。

未見註八首

其一曰。路上忽逢深處水。等閑見虎又逢猪。小小牛兒雖有角。青谿龍出總須輸。

其二曰。八月商尊飛有聲。巨福來群鳥不驚。懷抱一雞來赴會。手把龍蛇在兩楹。

其三曰。寄公席脫權時脫。蚊子之蟲慚小形。東海象歸披右服。二處蒙恩總不輕。

其四曰。日月並行君不動。郎無冠干上山行。更惠一峯添翠岫。王教人識始知名。

其五曰。高嶺逢人又脫衣。小蛇雖毒不能為。可中井底看天近。小小沙彌善大機。

其六曰。大浪雖高不足知。百年凡木長乾枝。一鳥南飛却歸北。二人東往却還西。

其七曰。可憐明月獨當天。四箇龍兒各自遷。東西南北奔波去。日頭平上照無邊。

其八曰。鳥來上高堂欲興。白雲入地色還青。天上金龍日月明。東陽海水清不清。

首捧朱輪重復輕。雖無心眼轉惺惺。不見耳目善觀聽。身體元無空有形。

不說姓字但驗名。意尋書卷錯開經。口談恩幸心無情。或去或來身不停。

耶舍

那連耶舍。作讖偈一十三首。授五戒優婆塞萬大懿。其一曰。

尊勝藏今古。無肱又有肱。龍來方受寶。奉物復嫌名

此偈讖二祖也。尊持勝事。今古自藏。遇大聖人。即能發見。祖既斷左臂以求法。即達摩大師有股肱矣。龍象西來。即可祖獲法寶之日。奉物。即易名慧可。嫌名。神光不足道也。其二曰。

初首不稱名。風狂又有聲。人來不喜見。白寶初平平

此偈讖三祖也。師初以白衣謁二祖。竟不稱名氏。示有風疾。來繼祖位。人所不喜。以赤頭璨名之。白寶。師名僧璨也。初平平。師雖已傳二祖之道。初不顯赫。已當周武滅教之時也。其三曰。

起自求無礙。師言我勿繩。路上逢僧禮。脚下六枝生

此讖四祖也。祖初見三祖。即求解脫法。謂無礙法也。三祖云誰縛汝。即勿繩也。路上。道也。逢僧禮。信也。師名道信。脚下六枝生。四祖之下旁生一枝。相繼六世。即牛頭嬾融也。其四曰。

三四全無我。隔水受心燈。尊號過諸量。從嗔不起憎

此讖五祖也。三四。七也。師七歲見四祖。問答相契。達無生無我之法。隔水。謂四祖所居隔一水之間。心燈。所傳法炬也。尊號。佛也。過諸量。祖也。不起憎。師名弘忍也。其五曰。

奉物何曾奉。言勤又不勤。唯書四句偈。將對瑞田人

此讖六祖也。奉物何曾奉。言勤又不勤。師名慧能也。四句偈。對北秀作頌。因以傳衣。瑞田。即神秀也。其六曰。

心裏能藏事。說向漢江濵。湖波探一月。將照二三人

此讖南嶽讓和上。心裏藏事。懷讓也。漢江濵。弟子馬祖生漢州。探一月。謂師於曹溪畫月也。二三人。師甞謂門人曰。汝等六人同證吾身。常浩得吾眉。善威儀。智達得吾眼。善顧盼。坦然得吾耳。善聽理。神照得吾鼻。善知氣。嚴峻得吾舌。善談說。道一得吾心。善古今。其七曰。

領得珍勤語。离鄉日日敷。移梁來近路。余氣脚下途

此讖馬祖也。珍勤。謂得讓師法寶。勤而受用。有本作彌勒語。非也。离卿。南也。日日。昌也。馬祖闡化於南昌。有本作日月。非也。移梁。度人也。來近路。被洪州連帥路嗣恭之請。入城說法也。余氣。我息也。言傳法之子息。猶我而行天下也。其八曰。

艮地生玄旨。通尊媚亦尊。比肩三九族。足下一毛分

此讖北宗神秀也。艮地。東北也。神秀於五祖下。別出一枝於北京。通尊。國賜大通之號也。媚亦。秀也。三九。秀下相承。凡一十二人。足下。五祖下也。一毛分。號北宗也。其九曰。

靈集媿天恩。生牙二六人。法中無氣味。石上立功勳

此讖荷澤神會也。靈集。荷澤之舊名。天恩。荷澤也。二六。即神會門弟子十二人也。法中無氣味。所謂知解宗師也。石上立功勳者。盖當時有北秀弟子普寂。說法盛於京都。倚恃勢位。謂神會邪法惑眾。義當擯逐。會因有南陽之行。寂乃毀能大師豐碑。別竪神秀行狀。為傳法六祖。寂自為七祖。至天寶五年。侍郎宋融知其前非。復奏請召會歸洛居荷澤寺。却毀秀碑。竪六祖石刻。其十曰。

本是大蟲男。回成師子談。官家封馬領。同詳三十三

此讖印宗和上。本講經論。為教之虎。晚參心宗。為師子兒。官家封。印也。馬領。宗也。三十三。華梵祖師下自六祖。凡三十三人。印宗嗣六祖也。其十一。

九女出人倫。八箇絕婚姻。朽牀添六脚。心祖眾中尊

此讖嵩山老安和上。九女。少室也。嵩少安所居也。八女。為安字。朽牀。老安也。六脚。安之甚也。眾中尊。則天禮安為國師也。其十二。

走戊與朝鄰。鳼烏子出身。二天雖有感。三化寂無塵

此天忠國師。走戊。六師越人也。朝鄰。東二也。鳼鳥。即鵞州也。越之諸暨。昔號鵞州。國師出身處也。二天。肅宗．代宗二帝興敬也。三化。第三次問大耳三藏。老僧在甚麼處。三藏茫然。是寂無塵也。戊。王伐切。鳼。三云切。其十三。

說少何曾少。言流又不流。山若除其草。三四繼門修

此讖石頭希遷和上也。說少。希也。何曾少。道付於斯人也。言流。遷也。又不流。希遷也。山除草。石頭也。三四繼門修。未詳。

右十三頌即那連耶舍之讖。

達摩

一首。授期城太守楊衒之。以讖服毒之緣。

江槎分玉浪。管炬開金鏁。五口相共行。九十無彼我

謂流支．光統密毒於吾。所以致九十也。

竺大力

一首。讖吳主孫權帝祚。

青宵喫飯。雲間鬬走。十二二年。逢猪閉口

青宵喫飯。天口也。口天為吳。雲間鬬走。各爭天下。十二二年。止有十四之數。逢猪閉口。至亥年絕也。

誌公一首

仰觀雨扇。低腰捻鉤。九烏射盡。唯有一頭。

至則不至。要假須刀。逢龍不住。遇水即逃。

此讖未見註。

辨楞伽經

寶林傳．傳燈錄。皆謂達磨以楞伽四卷之經傳於學者。何得禪宗謂之教外別傳。答。此盖慧炬編修之率略。後人看閱之不審也。傳燈。達摩謂學者曰。吾觀漢地。唯有此經。仁者依行。自得度世。盖方便逗接初機。令其生信爾。故馬祖示眾曰。達摩大師從南天竺國來至中華。傳一心之法。令汝等開悟。又引楞伽經以印眾生心地。恐汝顛倒。不自信此一心之法各自有之。故楞伽云。佛語心為宗。無門為法門。

夫是豈可祖師專以一經遞相傳授。此後人看閱之不審也。又況此經但覺大慧等。談佛性義。意激發二乘。令舍小慕大。安足為祖門之要道邪。此經即宋元嘉中天竺三藏求那䟦陀羅之所譯也。豈可宋經而反使梁菩提達磨持來。以此攷之。謬妄之論。不待攷而自破矣。

●語緣

禪家流聲前體道。豈涉言詮。然古人接物應機。不無兼帶。聊出數緣。以示來學。

阿閦國

總持尼所證語緣。摩訶般若二十二云。佛於大眾前而現神足變化。一切大眾皆見阿閦佛國種種功德成就。佛攝神足。皆不復見。不與眼作對。佛告阿難。如是。阿難。一切法不與作對。法法不相是。法法不相知。如阿閦佛國亦如是。何以故。一切法無知無見．無作無動．不可捉不可思議。如幻人無受．無覺．無真實。菩薩如是行。為行般若波羅蜜。亦不著諸法。

○總持。號也。諱明練。梁武之女。事達磨為弟子。悟道示滅。塔云少林五里許。事具褚詢望所寫塔碑。

彌勒說法

西域記曰。無著菩薩與弟世親．弟子師子覺二三賢哲。每相謂曰。凡修行業。願覲慈氏。若先捨壽。得遂宿心。當相報語。其後師子覺先捨壽。三年不報。世親菩薩尋亦捨壽。時經六月。亦無報命。無著於初夜分。方為門人教授定法。忽空中大明。有一天仙乘空而下。即進階庭禮無著足。著云。爾來何暮。分名何謂。對曰。從此捨壽命。往覩史天慈氏內眾蓮花中。蓮花才開。慈氏曰。善來廣慧。善來廣慧。旋遶才周。便來報命。無著曰。師子覺者。今在何處。曰。我旋遶時。見師子覺在外眾中。耽著欲樂。無暇相顧。詎能來報。無著曰。慈氏何相。演說何法。曰。慈氏相好。言莫能宣。演說妙法。義不異此。然菩薩妙音清暢和雅。聞者忘倦。受者無猒。

賓頭盧見佛

雜阿含云。無憂王集諸聖眾。問佛如何。賓頭羅漢以手舉眉。語王曰。佛如金山。巍巍堂堂。難可名也。

多子塔

青蓮目顧視迦葉處也。辟支論曰。王舍城大長者。財當無量。生育男女各三十人。適化游觀。到一林間。見人斫於大樹。枝柯條葉繁美茂盛。使多象挽不能令出。次斫一小樹。無諸枝柯。一人獨挽都無滯㝵。

見是事已。即說偈言。我見伐大樹。枝葉極繁多。稠林相鈎挂。無由可得出。世間亦如是。男女諸眷屬。愛增繫縛心。於生死稠林。不可得解脫。小樹無枝柯。稠林不能㝵。觀彼覺悟我。斷絕於親愛。於生死稠林。自然得解脫。即於彼處得辟支佛。以至現通入滅。時諸眷屬為造塔廟。時人因名多子塔。

信位行位

傳燈。信位即得。行位即未。

金剛三昧經。佛言。從闡提心乃至如來。如來實相住五等位。一者信位。信此身中真如種子為妄所翳。捨離妄心。淨心清白。知諸境界。意言分別。二者思位。思者觀諸境界。唯是意言分別。隨意顯現。所見境界。非我本識。知此本識非法非義．非所取非能取。三者修位。修者常起能起。起同時故。先以智導。排諸障難。出離盖纏。四者行位。行者離諸行地。心無所捨。極淨根利。不動心如。決定實性。大般涅槃。唯性空大。五者捨位。捨者不住性空。正智流易。大悲如相。相不住如。三藐三菩提虗空不證。心無邊際。不見處所。是至如來。善男子。五位一覺。從本利入。若化眾生。從本來處。

長養聖胎

仁王護國經。佛言。善男子。初伏忍位起習種性。修十住行。初發心相有恒河沙眾生。見佛法僧於十信。所謂信心．念心．精進心．慧心．定心．不退心．戒心．願心．護法心．回回心。具此十心而能少分化諸眾生。超過二乘一切善地。是為菩薩初長養心為聖胎故。

赤縣神洲

達磨初觀赤縣神洲。有大乘種氣立世。毗曇藏二云。四大洲各有八洲圍繞。南八洲曰牛洲．羊洲．椰子洲．寶洲．猴洲．象洲．女洲．神洲。

張衡慮圖云。崑崙東有赤縣之州。風雨有時。寒暑有節。苟非此土。南則多暑。北則多寒。西則多陰。故聖王不處焉。

又史記鄒衍著書云。中國於天下八十一分居其一分耳。中國名赤縣。內有九州。禹之敘九州是也。

師子咬人

大般若論云。有擲塊於犬。犬逐塊也。塊終不止。有擲於師子。師子逐人。其塊自止。

為蛇畫足

戰國䇿曰。昭陽適楚伐齊。齊王使陳軫見昭陽。曰。臣切譬。楚王有祀者。賜其舍人酒一巵。舍人相謂曰。數人飲之不足。一人飲之有餘。請畫蛇。蛇先成者飲。有一人先成。引酒且飲。乃右手持杯曰。吾能為之足。未成者奪其巵曰。蛇固無足。今伐齊。乃為蛇畫足耳。

入水見長人

見雲門錄下。

看樓打樓

見八方珠王集王漏。

紀信詐降

項羽急攻紫陽。漢王甚患之。將軍紀信曰。事急矣。臣請誑楚。可以間出。於是陳平夜出女子東門二千餘人。楚因四面擊之。紀信乃乘王車。黃屋左纛。曰。食盡。漢王降楚。楚皆呼萬歲。之城東觀。以故漢王得與數十騎出西門。羽見紀信。漢王安在。曰。已出去矣。羽怒亨紀信。

李廣上霸橋

廣自匈奴生得至漢。當斬。贖為庶人。居藍田南山中射獵。甞夜從一騎出。從人田間飲。還至霸陵亭。霸陵尉醉。呵止廣。廣騎曰。故李將軍。尉曰。今將軍尚不得夜行。何乃故也。上廣宿亭下。居無何。匈奴入。天子乃召拜廣為北平大守。廣請霸陵尉與俱。至軍而斬之。

二鼠侵藤

賓頭盧為優陀延王說法經云。我今為王略說譬喻。王至心聽。昔日有人行在曠路。逢大惡象。為象所逐。狂懼走突。無所依怙。見一丘井。即尋樹根入井中藏。上有黑白二鼠。牙齧樹根。此井四邊有四毒蛇。欲螫其人。而此井下有三大毒龍。旁畏四蛇。下畏毒龍。所攀之樹其根動搖。樹上有蜜三兩滴墮其口中。于時動樹敲壞蜂窠。眾蜂散飛唼螫其人。有野火起。復來燒樹。大王。當知彼人苦惱不可稱計。而彼人得味甚少。苦患甚多。大王。曠野者喻於生死。彼男子者喻於凡夫。象喻於無常。井喻於人身。根喻於人命。白黑鼠者喻於晝夜。樹根者喻念念滅。四毒蛇者喻於四大。蜜者喻於五慾。眾蜂喻惡覺。野火燒者喻其老邁。下有三毒龍喻其死去墮三惡道。是故當知慾味甚少。苦患甚多。

蚌含明月

月望則蚌蛤實。餘時則虗。故選曰。蚌蛤珠胎。與月虧全。

兔子懷胎

論衡云。兔䑛毫而孕。及其生子。從口而出。一說北人捕兔。剝其皮毛。資用為筆。常同中秋月夜。如無雲翳。則其年多兔矣。云兔向月有孕。

弓落醆

晉樂廣。字彥輔。善談論。群賢美之曰。此人如水鏡。見之瑩然。若坡雲霧覩青天也。

甞有親客。久聞不來。廣問其故。答曰。前在坐。蒙賜酒。方欲飲。見杯中有蛇。意甚惡之。既飲而疾。于時河南聽壁上有角弓。漆畫作蛇。廣杯中即角影也。復置酒於前處。謂客曰。酒中復有所見不。曰。所見如初。廣乃告其所以。客意豁然意解。沈痾頓愈。故借用此緣答疑不疑問。

秦無人

春秋．文傳十三年。秦大夫繞朝謂土會曰。子無謂秦無人。吾謀適不用爾。

華表柱

古今注曰。堯設誹謗之木。即華表也。以橫木交柱頭。如華形。如桔槹。大路交衢悉設焉。或謂表木以表王者納諫。亦表識衢路。秦乃除之。至後漢重修。

木鶴飛

搜神記云。遼犬城門外有華表柱。忽有一白鶴集頭。時有一少年舉弓欲射之。鶴乃飛去空中而言曰。有鳥有鳥丁令威。去家千載今來歸。城郭如故人民非。何不學仙塚纍纍。遂沖天而上。今人以木肖之。以置於杵上。

金雞鳴

見懷禪師前錄。

●雜志

志。記也。積記其事。故曰雜志。如世書．律歷．食貨．五行皆有志也。

宗門

謂三學者莫不宗於此門。故謂之宗門。正宗記略云。古者謂禪門為宗門。亦龍木祖師之意爾。亦謂吾宗門乃釋迦文一佛教之大宗正趣矣。但其所謂宗門之意義者。散在眾經。隱覆故今。未如章章見于天下也。大凡其人預吾教者。盡當務此秘密極證。乃為之正見。涅槃曰。我今所有無上正法。悉以付囑摩訶迦葉。能為汝等作大依止。是豈非謂而今而後皆可依止於迦葉無上妙微密法而為之正乎。出世者。乃據是妙心密語。以為後之明證也。若智度論曰般若波羅蜜非秘密法者。其旨亦在大聖人之遺意。以妙微密法為其教之大宗也。欲世世三學之者。資之以為其入道之印驗標正。乃知古者命吾禪門謂之宗門。而尊於教迹之外殊是也。

禪居

自達磨來梁。隱居魏地。六祖相繼至於大寂之世。凡二百五十餘年。未有禪居。法州百丈大智禪師懷海方且剏意。不拘大小乘。折中於經律法。以設制範。堂布長牀。為禪宴食息之具。高橫椸架。置巾單缾鉢之器。屏佛殿。建法堂。明佛祖親屬受。當代為尊行。普請法。上下均力。置諸寮務。各有司存。齊粥二時。賓主均徧。示法食之平等也。

後世各隨所宜。別立規式。嗚呼。禪居之設。其益殊甚。今當代主者。果不能遵守而自為己利。誠何心哉。誠何心哉。椸。音移。屏。音餅。

住持

子潛子云。教謂住持者。何謂也。住持也者。謂藉人持其法。使之求住而不泯也。夫戒定慧者。持法之具也。僧園物務者。持法之資也。法也者。大聖人之道也。資與具。待其人而後舉。善其具而不善其資不可也。善其資而不善其具不可也。皆善可以持而住之也。昔靈山住持以大迦葉統之。竹林住持以身子尸之。故聖人之教盛。聖人之法長存。聖人既隱。其世數相失茫然久乎。吾人儌倖。乃以住持名之．勢之．利之。天下相習沓焉。紛然幾乎成風成俗也。聖人不復出。孰為正之。外衛者。不視不擇。欲吾聖人之風不衰。望聖人之法益昌。不可得也。悲夫。吾何望也。

開堂

開堂迺譯經院之儀式。每歲誕節。必譯新經上進。祝一人之壽。前兩月。二府皆集。以觀飜譯。謂之開堂。前一月。譯經使．潤文官又集。以進新經。謂之開堂。今宗門命長老住持演法之初。亦以謂之開堂者。謂演佛祖正法眼藏。上祝天筭。又以為四海生靈之福。是亦謂之開堂也。

拈香

世典所謂人而無信。不知其可也。曰大車無輗。小車無軏。其何以行之哉。是以釋氏之作佛事。未甞不以拈香為先者。是所以記香而表信。經曰。信是道源功德母。長養一切諸善根。此其意也。

今開堂長老必親拈香者。以所得之法。必有所自。所行之道。其外衛者。必藉乎王臣。俾福慧雙資。必圖報於此日。豈偶然乎。然古今尊宿拈香。多云一瓣。瓣。皮莧切。瓜辨也。以香似之。故稱焉。或作[片*分]。步還切。片也。後世相襲。皆為此言。何必爾也。當云一片．一炷。庶免薄俗之譏。

白椎

世尊律儀。欲辨佛事。必先秉白。為穆眾之法也。今宗門白椎。必命知法尊宿以當其任。長老才據座已。而秉白云。法筵龍象眾。當觀第一義。長老觀機。法會酬唱既終。復秉白曰。諦觀法王法。法王法如是。此蓋先德之真規。皆不失佛意。且見叢林多舉世尊升座。文殊白椎。或謂徧閱藏乘。不見其緣。然秉白儀範既出聖製。復何區區求文殊之說。以恣無益之論耶。

上堂

或問。每質諸佛經。所集四眾。未甞不坐。今禪門上堂。必立而聽法。何謂也。曰。此百丈禪師之深意也。且佛會說法。四眾雲萃。所說法義。不局性相。所會時節。未知久暫。今禪門自佛教東流後六百年。達摩祖師方至漢地。不立文字。單傳心印。直指人心。見性成佛。所接學者俾於一言之下頓證無生。所聚之眾非久而暫。故不待坐而立也。百丈曰。上堂升座。主事．徒眾鴈立側聆。賓主問醻。激揚宗要。示依法而住。此其深意也。

入室參問

祖師傳云。五祖大師至夜密令侍者於碓坊召盧行者入室。遂傳衣法。

又法華云。著如來衣。入如來室。

阿含經云。佛告苾蒭。吾欲兩月宴坐。汝等不須參問。唯除送食及灑地時可至。於此應知佛祖當時有入室參問之儀也。

巡寮

僧祇云。世尊以五事故。五日一桉行僧房。一．恐弟子著有為事。二．恐著俗論。三．恐著睡眠。四．為看病僧。五．令年少比丘觀佛威儀庠序。生歡喜故。禪門巡寮。正擬大聖之遺範。今天下率叢林為師匠者。莫不遵依此式。

小參

禪門詰旦升堂謂之早參。日晡念誦謂之晚參。非時說法謂之小參。夫是皆以謂之參者。何乎。曰。參之為言其廣且大矣。謂幽顯皆集。神龍並臻。既無間於聖凡。豈輒分於僧俗。是以謂之參也。其主法者。以平等一心。應勤植萬類。令法久住。豈曰小補。或以小參為家訓。愚未之前聞。

首座

即古之上座也。梵語悉替那。此云上座。此有三焉。集異足毗曇曰。一．生年為耆年。二．世俗財名與貴族。三．先受戒及證道果。古今立此位。皆取其年德幹局者充之。今禪門所謂首座者。即其人也。必擇其己事已辨。眾所服從。德業兼備者充之。

監寺

僧史曰。知事三綱者。若網罟之巨繩。提之則百目正矣。梵語摩摩帝。此云寺主。即今之監寺也。詳其寺主。起於東漢白馬也。寺既爰處。人必主之。于時雖無寺主之名。而有知事之者。至東晉以來。此職方盛。今吾禪門有內外知事。以監寺為首者。盖相㳂襲而然也

大集等經云。僧物難掌。佛法無主。我聽二種人掌三寶物。一．阿羅漢。二．須陀洹。所以爾者。諸餘比丘皆不具足。心不平等。不令是人為知事也。更復二種。一．能持淨戒。識知業報者。二．畏後世罪。有諸慚愧者。今吾禪門必擇心通法道而不著諸有。身忘利養者。以掌僧務。此先德之遺意也。

維那

寄歸傳云華梵兼舉也。維。是綱維。華言也。那。是略梵語。刪去羯磨陀三字。此云悅眾也。又十誦云。以僧坊中無人知時。限唱時至。及打楗椎。又無人塗治掃灑講堂．食處。無人相續鋪牀。眾亂時無人彈指等。佛令立維那。又聲論飜為次第。謂知事之次第者也。今禪門令掌僧藉及表白等事。必選當材。

典座

桉僧史。謂典主牀座九事。今舉一色以攝之。迺通典雜事也。今禪門相㳂以立此名耳。

直歲

桉僧史。謂直一年之務。故立此職。今禪門雖不止定歲時。立名亦法於古制也。

辨服色

禪家所服黲衣。按寶林傳。達摩所傳屈眴衣。此云第一布。正青黑色。盖祖其先制也。律本無文。或多譏譭。然梵語迦沙。此云不正色。且佛制毀形壞色。固欲異俗而有慚媿。今之黲色。俗所不用。又非正色。道人服之正得其宜。且林下禪人既遠城市。染衣猶難。黲淡之色不繁不費。又從其簡也。

如誠法師云。律有三種壞色。謂青．黑．木蘭。鈔云。青謂銅青。黑謂雜泥。木蘭即樹皮。注云。此說壞雜衣之色。今云染色。亦無出此三也。今詳禪僧多著黑黲衣若染色者。可是律中皂黑衣攝緣用墨靛與雜泥不遠故。若淡而青白者。可是律中青衣攝以用銅青板緣雜墨染故。正符律意。安得謂之無文邪。

西方服色。佛滅後亦隨部類不同。有部博通敏智。道利法化。應著絳色衣。經部奉持重戒。斷當法律。應著皂衣。上座部精勤奉決。承護眾生。應著木蘭色衣。彌沙塞部禪思入微。究暢玄理。可著青色衣。摩訶僧祇部勤學眾經。敷演義理。應著黃色衣。

僧史云。後梁有慧朗法師服青衲。誌公預記云。興皇寺當有青衣開士廣行大乘。至朗。果符其言。唐末。豫章有觀音禪師。見南方禪客多搭白納。常以瓿器盛染色。勸令染之。今天下皆謂觀音衲也。近有衣白色者。失之太甚。佛記迦沙變白不受染色。此得非是乎。或有識如法眾生奪之而壞其色。真謂有力之勝士也。

今長老披絳色大衣。世謂紅綃。及碧色衣。乃西方道人多被此服。如西域記云。商那和修九條衣。絳赤色。入滅時。以智願力。留待遺法盡方壞。奘云。今已少有損。詳此傳法大士所被絳色衣。乃紹傳授之風。所謂法衣者。如法之衣也。碧色衣者。或謂則天甞取曹溪衣入內供養。以碧絹旅之。故後世當位者尚之。

又法眼傳通記云。衲衣。或青絹者。或貼相者。始於唐肅宗詔南陽國師入內。衲衣損壞。宮嬪以青絹幫紫絹貼相。國師多著。由此相承矣。靛。音殿。以藍染也。瓿。蒲口切。小[賏/(几@(冰-水))]也。

辨制衣

世尊制比丘畜六物。其三皆衣也。一．安陀會。二．鬱多羅僧。三．僧伽梨。僧伽梨。大衣也。自九條．十一條．十三條。皆兩長一短。謂之下品。竊見禪人多作九條衣。而不問長短之數。但取方整可觀。而不顧佛制。良可悲也。

比又見作墨黲短回。此盖取宣律師感通傳問天人黃瓊之說。其略曰。比見西域僧來。多縫衣葉者何。答。此佛滅後二百年。北天竺僧與外道同住。外道嫉之。密以利刃內衣葉中。同往王所。外道告王。沙門釋子衣藏刀刃。將欲害王。因即撿獲。由是普誅一國比丘。時有耶舍羅漢。令諸比丘權且縫合。為絕命難。此乃北方因事權且立制。非佛所開。今有南方比丘。皆亦縫合。無識者亦學縫之。黃瓊又曰。西國比丘披著迦沙。多不齊整。諸離車子譏言。無有威儀。所披衣服。狀如婬女。猶如象鼻。佛因此制上安鉤紐。又曰。今以衣角達于左臂。置於左腋之下。不得令垂如上過也。宣曰。子備聞雅論。前後憲章縱無此示。情或廣之。五分律云。餘方為不清淨者。雖制不行。據此可依準的。況復天人賜降。周統制開。恨知之晚也。

愚詳讀宣公駕天人之說。為覼縷之論。意易其舊制。以衣角達于左臂。置於左腋之下。嘻。借如正揲右角使其不露。置其左臂之上。行於此方。何為不清淨邪。又謂南方比丘縫合衣葉。有違佛制。以學之者為無識。今以衣角置左腋之下。又豈得謂之佛制耶。其學以從之者。必得為有識者乎。且耶舍之制縫合衣葉。所以避絕命之難。又以見昔之存葉不為置物而然也。雖縫之。盖未失為福田之相。今使挂衣腋下。復何緣乎。置衣色於腋下。則援引雖制不行之文以為準的。縫衣葉以防難。而餘方不為清淨之言。豈不然乎。

唐玄嶷有言。天上人間境界全別。非唯淨穢有異。諒亦言語不同。至於文字尚好。是事懸隔。但方域之言。隨地改革。萬里之外。音音不通。況在諸天。固殊聲韻。今禪人不問乎然與不然。但取便於披挂。輒作此衣。何無識之甚邪。嶷。鄂力切。

易挂子名

誠法師云。挂子。或呼絡子。此蓋先輩僧始剏。後僧效之。又亡衣名。見挂絡在身故。因之稱也。今南方禪僧一切作務皆服。以相不如法。諸律無名。幾為講流非之。予因讀根本百一羯磨第十卷云。五條有三品。上者竪三肘橫五肘。下者減半。二內名中。又佛言安陀會有二種。一者竪三肘橫五肘。二者竪二肘橫四肘。此謂守持衣。最後之量限。盖三輪。上盖臍。下揜膝。因詳。頗是今挂子之量。若作之。但五幅一長一短。或襵或貼。呼安陀會。即色謗。一切處著。合律無過。實勝空身矣。

予每觀此說。益見法師之公議。而嗟乎叢林禪人凡所制作。未甞取此為則。而又不更挂絡之名。復何意邪。世典尚云必也正名。況釋氏乎。襵。音摺。

打包

毗柰耶雜事云。時有苾芻作三衣竟。置在肩上。隨路而行。遂被汗霑并塵土汙。佛言。應以袋盛。其袋可長三肘。闊一肘半。所置之衣。常用者在上。非常用者在下。

今禪人腰囊雖裝束小異。亦乃承佛之制。游方之人。束囊之時。亦當念佛祖遺德之重。無自忽也。言肘者。準佛肘也。尺則用姬周尺為準。人長八尺。佛長丈六。今言三肘。即六尺也。

行脚

行脚者。謂遠離鄉曲。脚行天下。脫情捐累。尋訪師友。求法證悟也。所以學無常師。徧歷為尚。善財南求。常啼東請。盖先聖之求法也。永嘉所謂游江海。涉山川。尋師訪道為參禪。豈不然邪。

中阿含帝釋偈云。我正恭敬彼。能出非家者。目在游諸方。不計其行止。往則無所求。啀無為為樂。又高僧慧乘。事祖強為師。年十六。啟強曰。離家千里。猶名在家沙門。請遠游都鄙。以廣見聞。強廼從之。夫是行脚之利。豈不博哉。

挂錫

西域比丘。行必持錫。有二十五威儀。凡至室中。不得著地。必挂於壁牙上。今僧所止住處。故云挂錫。二十五威儀。具錫杖經。

展坐具

僧史云。昔梵僧到此。皆展尼師壇。就上作禮。後世避煩。尊者方見開尼師壇。即止之。便敘暄涼。又展猶再拜也。尊者還止之。由此只將展尼師壇擬禮為禮之數。所謂蓌拜也。如此設恭。無廼太簡乎。然隨方清淨者。不得不行也。

今叢林尊宿亦行此禮。所未便者。僧方展坐具。即反答一拜。實為倒置。往往輙謂一展即當二拜。不知據何而為此言。所謂蓌者。詐也。卑以詐拜。而尊實答之。既重輕之不分。使後世將何以為法邪。而今而後。慎勿言答拜之禮。以取笑於傍觀。蓌。祖臥切。

鉢囊

佛在施鹿林中。有一苾蒭手擎鉢去。在路脚跌。鉢墮遂破。因斯缺事。以緣白佛。佛言。苾芻不應手擎其鉢。便以衣角褁鉢而去。廢亦同前。佛言。應作鉢袋盛去。苾芻手携。招過如上。佛言。不應手持。應可作襻。挂髆持行。若異此者。得非法罪。跌。音凸。襻。普患切。

淨缾

四分律云。有比丘遇無水處。水或有蟲。渴殺。佛知制戒。令持觸淨二缾。以護命故。

戒刀

根本雜事云。佛在室羅伐城。苾芻欲裁三衣。便以手裂。衣財損壞。佛言。可刀子裁。六眾便以雜寶飾之。加以太長。佛制。不聽。此是大刀。不是刀子。汝等應知有三種刀子。謂大．中．小。大者可長六指。小者四指。二內名中。其狀有二。一．如鳥羽曲。二．似雞翎。不應尖直。

僧史云。比丘畜刀名戒者。盖佛不許斫截一切草木。壞鬼神林故。草木尚戒。況其它也。

拄杖

佛在鷲峯山。有老苾芻登山上下。脚跌倒地。佛言。應畜拄杖。聞佛許已。六眾即便以金銀雜綵等物雕飾其杖。俗旅嫌賤。苾芻白佛。佛言。苾芻有二種緣應畜拄杖。一．為老瘦無力。二．為病苦嬰身。又制大小不得過麤指。正如今禪家游山拄杖。或乘危涉險。為扶力故。以杖尾細怯。遂存小枝許。串鐵永者是也。行脚高士多携麤重堅木。持以自衒。且曰。此足以禦宼防身。往往愚俗必謂禪家流固當若是。豈不薄吾佛之遺訓乎。

拂子

佛在廣嚴城獼猴池側高閣堂中。時諸比丘為蚊蟲所食。身體患痒。抓搔不息。俗人見已。問曰。聖者何故如是。以事具答。彼言。聖者何故不持拂蚊子物。答言。世尊不許。以緣白佛。佛言。我今聽諸苾芻畜拂蚊子物。是時六眾聞佛許已。便以眾寶作柄。犛牛尾為其拂。俗人既見。此是何物。答言。佛令苾芻畜拂蚊子物。是故我持。彼言。聖者仁雖剃髮。貪染未除。以緣白佛。佛。有五種祛蚊子物。一者撚羊毛作。二．周㝝作。三．用細裂㲲布。四．用故物。五．用樹枝梢。若用寶物。得惡作罪。犛。音茅。祛。音墟。舉也。

眠單

時佛在給孤園。有一比丘赤體而睡。不護旃褥臥具。人皆譏嫌。佛言。宜令著臥具。即今禪家所用眠單是矣。

寄歸傳云。禮拜敷坐具。五天所不見行。其所須者。但擬眠護它旃席也。若用它物。新故竝須安替。不令汗染。虧損信施。

枕子

寄歸傳云。南海十島．西國五天。並皆不用木枕支頭。神洲獨有斯事。西方枕囊樣式。其類相似。或取帛或布染色。隨意縫為直袋。長一肘半。寬半肘。中間財者。隨處所出。或可搷毛。或盛麻縕。或蒲黃柳絮等。或決明麻豆。隨時冷熱。量意高下。斯乃取適安身。實無堅強之患。然為木枕踈硬。頭下通風。致使時人多苦頭疼。既而軟物除風。麻豆明目。且能有益。用實無爽。又為寒鄉凍頂。多得傷風。冬月鼻流。斯其過也。

今禪人多畜木橋枕。盖便於行脚收抬易然。故利時之用。亦不可革也。縕。音醞。

脚絣

律所謂護腨衣也。僧祇云。我弟子著三衣。足遮寒苦。若性不忍寒者。弊故衣隨意重著。

五分云。三衣．儭身衣．被衣．雨浴衣．護髀衣．護踝護腨衣等。皆禦寒。故許畜之。

然此衣最為凡下。趣得不破足矣。今見禪人行界細刺。動廢時序。而又煩暑如焚。高裙緊禮。自謂雅合禪規。豈知佛為禦寒而設。腨。竪兖切。腓腸也。髀。部禮切。股也。

皮鞋

央掘經云。施主買施。不見殺故。如有施主牛死。賣與屠生。轉買皮令人作革屣施。許受用著。說文云。皮作曰履。麻作曰屨。黃帝臣於則製。屣。所綺切。屨。音句。

祖庭事苑卷第八(終)

No. 1261-B 睦菴卿上人作祖庭事苑

正宗為之序。其說甚詳。九江道嵩禪客。以子熟遊叢林。而篤信此道。持其書示予。欲傳于世。予覽而嘉之。然此書之出坐曲木禪床。以有心挂脣齒道著一字者。能無媿乎。若實不會。且向葛藤裏看。

大觀二年八月二十七日建武軍節度使同知大宗子學事上柱國謹題　紹興甲戌季夏重別刊行

No. 1261-C

達磨西來。純接大根。而僧群不學。例言不立文字。愚不自量。甘餒而斃。是真可閔也。三世如來始於學。終於無學。果有不學而至者。亦鮮矣。法花曰。其不習學者。不能曉了。此豈徒言哉。

祖庭事苑者。初機之善物也。異時獨絕於記問之表。其由此焉。澄兄再刊。志可見矣。中間一二尚當辯。學者詳之。　紹興甲戌中秋盡庵比丘師鑒　䟦

No. 1261-D 後序

睦庵道人集祖庭事菀刊行於世。于茲有年。或謂前輩以聾瞽後進。甞毀之。余曰宗門下一棒一喝。開眼蹉過。容有傅注乎。雖然玉屑碎金。苟以備藥劑。待鎔而成器。亦將有見月忘指者。九頂澄公得遺本。藏之篋中。住靈泉之七年。燕坐無事。義然出施緡。鏤板再廣其傳。知我罪我。其在春秋。公之志也。故重為題其首。　紹興甲戌夏六月玉津比丘紫雲　序